法華經大成目次

卷首

序
始末
提綱
懸談
經題
弘傳序釋

卷第一

序品第一

卷第二

方便品第二

卷第三

譬喻品第三

卷第四

譬喻品之餘
信解品第四

卷第五

藥艸喻品第五
授記品第六
化城喻品第七

卷第六

五百弟子受記品第八
授學無學人記品第九
法師品第十
見寶塔品第十一
提婆達多品第十二
持品第十三
卷第七
安樂行品第十四
從地涌出品第十五
如來壽量品第十六
分別功德品第十七

卷第八

隨喜功德品第十八
法師功德品第十九
常不輕菩薩品第二十
如來神力品第二十一
囑累品第二十二
藥王菩薩本事品第二十三

卷第九

妙音菩薩品第二十四
觀世音菩薩普門品第二十五
陀羅尼品第二十六
妙莊嚴王本事品第二十七
勸發品第二十八

法華經大成目次(終)

No. 619-A 序

蓋聞鷲峰提印。留妙諦於竺乾。馬寺傳經。啟宗風於震旦。諸法寂滅不可言宣。大事因緣亦由解說。發揮幽頤。乃傳白日之心。導達天人。斯吐青蓮之舌。不然則琅函亦等乎糟粕。貝葉何異乎故紙。必有廣長。爰通顯密。妙法蓮華經者。演自耆闍。晚流赤縣。入佛知見。以了義度無邊。開上悟根。以圓教垂浩劫。觸處明真。現種種之瑞相。即權顯實。放的的之毫光。人天百萬。盡轉法輪。經軸四千。總輸妙偈。洵諸佛之心宗。千聖之輨轄也。微辭秘旨。經三譯而已明。臆詁俗詮。亦殊門而莫粹。自非具大慧力。孰與剖剝真源乃有半翁法師。法門龍象。出世鵷鸞。歷訪名山。稱彌天之獨步。直超塵剎。息慧可之諸緣。晚栖迹於長安。仍冥懷於荒寺。時登法席。頑石為之點頭。大闡覺緣。空華因而布彩。念妙法為三乘之最上。而離言實五教之指歸。箋釋雖繁。紛呶莫一。乃發願力。大肆探尋。啟佛藏之金繩。採禪真之玉屑。字櫛句比。指久遠於行間。意得言忘。會不二於象外。覩廬山之面目。宿霧頓披。哆滄海之咽喉。諸流畢滙。謂之大成。豈小補哉。良內典未諳。實似元稹之陋。佛頭僭著。不避大顛之嗤。欽師道行。勉竭管蠡云爾。

康熙三十四年乙亥歲春三月二十二日賜進士出身詹事府左春坊左贊善兼翰林院檢討前日講官起居注充三朝國史大清一統志纂脩等官戊辰科會試同考充殿試收掌官庚午科特簡浙江鄉試正主考前翰林院編脩前翰林院庶吉士楚黃張希良拜題

No. 619-B 編集始末

余自甲午年。金陵剃染。遊於吳越諸大禪師之門。丙午。懷香清凉過都門。始入先子之室。採討華嚴懸談。考覈十門五教。始知大哉聖典。汪洋浩瀚。而莫可測量也。間甞與師論及法華。而竊留意焉。先攻文句要解知音會意正量論。後閱正意都會大窾要旨如是解并問辨易解品節科註等疏。研味參伍。融會諸說。間有管見。而是集可以編矣。戊申歲集二卷。己酉冬。隨師應講長椿。余首眾參請之暇。又集一卷。庚戌遊盤山集一卷。至乙卯。寓涿鹿之延壽寺。後三卷始完而草本成矣。丙辰再遊江淅。就正碩德宿學。僉曰此集乃法華之大成也。癸亥春。因先大師六旬返都。師以應講天津。命余主席觀音。開演此經。丙寅冬。師回命余再演。師亦與聽。囑以真稿。待緣就梓。丁卯春。余退觀音院。卜居地藏。破屋敗椽。僅蔽風雨。自顧福涼德薄。撥置世務。不事逢迎。故有即山活埋之題。亦甞謂客曰。十字街頭即山居。紅塵堆裏罷攀緣。非活埋乎。壬申夏。諸子攢單啟請。再為開演。亦有願募就刻者。余未之許也。癸酉冬。豫木兄來京。極為勸勉。首輸三十金。余又謀諸同門。皆歡喜贊助。參眾達如等。領緣倡募。一雲監院亦竭力任勞。而是刻有不容己也。權輿於甲戌春三月。告成於乙亥夏四月。書成十卷。其序則張老護法椽筆。護法即今之無盡也。爰記其始末如此。竊惟吾宗順祖立三觀。雲華開十門。賢首判五教。清涼疏之鈔之。一乘圓極之理大備。其猶庖羲畫卦。文王有辭。孔子立傳。思孟莫不祖述憲章。而聖神功化幽明消長之旨。以大明之矣。至於十門懸解。五教析理。三觀修證。十玄圓融。具如華嚴懸談并法界觀。推本窮源。吾深有望於後之學賢首宗者。

旹大清康熙三十四年乙亥夏四月佛誕日

金臺傳講沙門大義題於即山居之活埋室

No. 619-C 提綱

菩提場中。悟此法已。即欲以此惠施眾生。柰何根器不堪。雖知根鈍。且稱本懷。演大華嚴。獨被上根。中下在座。如聾若瘂。不得已而為實施權。說四阿含小教。諸子保證偏空。次以方等彈斥。又以般若淘汰。四十年內東語西話。牽藤引蔓。循循善誘。節節調停。只至於今。時至機熟。靈山高會。人天百萬。三乘賢聖。八部該羅。若萬派以朝宗。似群星而拱北。世尊欲令轉新條。掀翻舊案。但說法既久。慮不尊重。故現種種瑞相。駭變常情。先說經。次入定。天雨四華。地搖六動。大眾一心觀佛。如來眉際分輝。放白毫相。光照東方萬八千世界。上至有頂。下至無間。一方既爾。方方皆然。於一光中。圓現十法界。生佛事相始終。將一卷離言法華。不啟唇皮。呈現諸人面前。無柰大眾只知雨華者天。震動者地。不肎回頭轉腦。何孤負如來這番鼓動矣。由是彌勒騰疑。覩光中瑞相。而請問文殊。文殊領答。引燈明事蹟。證今佛瑞相。二大士隱明示暗。曲唱傍通。佛未出定。法未出口。引例攀條。將令佛出世本懷。罄盡無餘。及佛出定。又何有別法之可說哉。此品為序分。自方便至不輕十九品。為正宗。然如來出世本懷。為一大事因緣。所謂一大事因緣者。開示悟入一切眾生佛知佛見故也。正宗就分四章。自方便至法師九品。為開佛知見。寶塔天授二品。為示佛知見。持品至壽量四品。為悟佛知見。分別至常不輕。為入佛知見。第一開佛知見之中。文分三周。由前入定放光。直欲會眾目覩親證默契不言之表。柰何根鈍頭迷。不達離言之道。故我世尊出定。稱歎諸佛權實二智。歎到恰好處。乃云。止。舍利弗不須復說。所以者何。諸佛所得之法。是為甚深微妙難解第一希有無上無等之法。一切聲聞所不能知。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。隨又拈轉話頭。乃云。諸佛法久後。要當說真實。言中有響。鈎頭著餌。由是千二百聲聞。興疑作念。當機三番申請。如來許以分別解說。向下廣開三顯一。若過去未來現在一切諸佛出現於世。唯為一大事因緣。更無餘事。實不先三後一。只因鈍根。將一乘道。分別說三。葢為小智樂小法。不自信作佛。是故以方便。分別說諸果。正明三乘是假。又云。今我喜無畏。正直捨方便。但說無上道。正顯一乘是實。佛佛道同。先佛既爾。今佛亦然。先三後一。率由舊章而已。約人。但教化菩薩。無聲聞緣覺。約理。唯此一事實。餘二則非真。約教。十方佛土中。唯有一乘法。約行。諸有所作。常為一事。長行偈頌。發揮已竟。當機言下知歸。出班領解。序昔年疑悔。顯今日解悟。如來與之述成。證以領解不虗。授以劫國莊嚴之記。是為法說一周被上根也。柰中下之機。抱迷未遣。身子自解已圓。悲他未悟。代為啟請。世尊不免動樹訓風。舉扇類月。故有譬喻之談。將世間長者。比出世如來。三界喻家。一乘教理喻門。五道眾生喻五百人。五濁八苦喻火。三十子喻三乘。長者見大火從四面起。即大驚怖。愴惶無措。思惟救子之方。先以身手几案救之不得。然後巧設門外三車。誘引諸子。得出火宅。不與三車。各賜諸子等一大車。問其當機。審定不虗。正合如來在法身理地。以佛眼觀見眾生。為五濁八苦之所燒煑。戀著戲處。不求出離。向今時門頭。應化三界。先以微妙大法擬宜。根器不堪。然後巧說三乘。逗會時機。只至今經。開三乘之權。顯一乘之實。等賜諸子。不令有人獨得滅度。其猶長者先三車。而後一車。了無虗妄之咎也。然此一喻。是如來縱無礙之辯。明三界生死之苦狀。令人極生厭離。長行偈頌已竟。四子異口同音。說窮子一喻。始自父子相失相見。終至領付家業。序如來一代時教。始自華嚴。終至法華。序事有條。序理按時。縱散之談。極盡精詳。故如來以藥艸述成。先歎四子善說。謂窮子一喻。將如來一化始末。發揮殆盡。可謂善說矣。然如來功德不特此也。復有無量無邊。如一相一味教法。等施大千。有教無類。差別在機。若一雲一雨。三艸二木。不隔枯榮。豈一窮子喻。而罄盡如來功德哉。雖然。汝等亦甚希有。以能解得四十年中隨宜說法故也。四子得記。是為喻說一周被中根也。向下無問自說。於偈中。先開宿世因緣之談。我諸弟子威德具足其數五百。皆當授記。於未來世咸得成佛。我及汝等有宿世因緣。今當說之。故有化城喻品。為下根說因緣也。結緣之由。由於塵點劫前。大通成道。王子諸天雲集。智佛酧機說法。然後入定禪寂。王子默契佛意。各升法座。覆講妙法。各各得度六百萬億恒沙之眾。自爾已來。結緣之眾。世世相值。有先世成熟者。有今世成熟者。如漁人捕魚。前網前獲。後網後獲。只至今日四十年後法華高會。開權顯實。會三歸一。結大通時未了之公案。暢此番降靈之本懷。故說化城虗設。為止息疲勞之眾。以明三乘是假。寶處在近。令諸子欣樂前進。以明一乘是實。由是五百弟子得記歡喜。說繫珠一喻。以酧因緣之開示。千二百聲聞。二千學無學。各蒙授記。是為因緣一周被下根也。三周授記已竟。猶恐收機不盡。又於法師品。廣記懸記。四眾八部。歡喜踊躍。識心作佛。故此九品為開佛知見也。第二示佛知見者。由前諸子得記。唯恐染淨生滅等執不除。故假多寶願塔。涌現其前。塔中出大音聲。歎言善哉。釋迦能以平等大慧。教菩薩法佛所護念妙法華經。為大眾說。如是如是。樂說請問因緣。如來與之雲集分身。三變淨土。除染淨之執。開寶塔門。示真實之相。入塔就座。無去來生滅之見。唱滅募人。要以斯文不墜。又說天授一品。達多通經。釋迦資之成道。文殊弘經。龍女因之成佛。正顯妙法神功。無冤無親。不論男女人畜。平等大慧。人人本有。故此二品為示佛知見也。第三悟佛知見者。由前寶塔品募人通經。以妙法付囑有在。故持品藥王與二萬大士。發願在此娑婆世界。弘通此經。一萬二千新記之聲聞。自知道力未充。畏娑婆之難調難伏。發願於他方世界。弘通此經。若此土。若他方。分籌定欵。不愜聖意。故世尊以青蓮目顧盻。八十萬億那由他菩薩諸大士默契佛心。願在此土他方。周旋往返。弘通此經住於忍辱之地。縱有惡世比丘。諂曲不實。假名練若。好出我等過。數數見擯出。如是之輕賤毀謗。念佛忍受。然忍難弘經。固為盡善。不若以無難為美。忍諸難於己然之後。不若杜諸難於未然之先。所以文殊忍俊不禁。請問世尊。於惡世中。云何能說此經。謂得何法。而遠離一切諸難事也。如來示以四安樂行。身安樂住忍辱地。遠離一切惡人。口安樂不說他人好惡長短。意安樂平等說法教化眾生。誓願安樂隨眾生住於何地。皆以神力慧力。引之令得住是一乘之中。弘經法師。果能三軌自持。四行自守。則無入而不自得焉。向下廣讚此經神妙。如王頂上明珠。不妄與人。先所未說。而今說之。求佛道者。欲得安隱。當親近如是四法。轉三種障。八相成道。有此利益。故他土菩薩。數過八恒河沙。啟白於佛。願在此土。廣說此經。如來止而不許。以既是他方菩薩。此土結緣事淺。若住此教化。失本利益。我娑婆自有六萬恒沙菩薩。一一各有六萬恒沙眷屬。是諸人等。能於此土。護持廣說此經。所謂是我弟子應弘我道。善繼善述。子承父業。必然之理也。如來一命。當爾之時。三千大千世界地皆振裂。有無量無數菩薩。同時涌出。各詣虗空。禮二世尊。種種讚法而讚於佛。四導師出班。問訊如來。歎云善哉。汝等能於如來發隨喜心。由是彌勒率八萬恒沙菩薩。騰疑致問。是諸菩薩修習何道。何因緣集。師為是誰。誰之弟子。我於此眾中。乃不識一人。佛告彌勒。是諸菩薩修習佛慧。悉是我化。是我弟子。向下動其執近之情。乃云。我於伽耶城菩提樹下坐。得成佛道。乃教化之。又云。我今說實語。汝等一心信。我從久遠來。教化是等眾。彌勒再疑。說父少子老一喻。執近迹而疑遠本。故有壽量之談。開師門之近迹。顯佛地之遠本。三誡令其誡聽。三請極盡殷勤。乃告之言。汝等一切天人阿修羅。皆謂今佛出釋氏宮。去伽耶城不遠。坐於道場。得成菩提。然善男子。我實成佛已來。經無數無邊塵點劫前。自從是來。常在此界。說法教化。名字不同。形聲二益。教化眾生。非生現生。非滅現滅。諸所言說。皆實不虗。如世良醫。為治狂子。方便現生。方便現滅。無非令諸眾生入無上慧。成就佛身也。如是開顯法會。大眾悟得毗盧性海。佛地遠本。三世益物。法身常住。無古無今。空劫已前未為始。盡未來際猶未終。佛之知見。極盡窮源。故此四品為悟佛知見也。第四入佛知見者。由前說壽命長遠。三世益物。化化不絕。法會大眾證得法身真理。深信解相。妙悟已極。個個入佛知見。有證入解入之不同。故如來分別功德。或得生忍。或得總持。或得辯才無礙等。或一念信解。或深心信解。有直起隨喜者。有加受持者。勸人受持者。兼行六度者。備行六度者。所得功德。一一格量已竟。未盡其極。又以一念隨喜。隨其所聞。喜為人說。展轉相傳。至第五十人。復六根清淨。何況受持讀誦等。其功德愈校。愈不可窮矣。又以五種法師持說此經。會旨情忘。根塵兩淨。五種功備。六千德圓。六根互用之妙功德。豈可涯量。不輕一品。如來引自往昔之事。虗心弘道。忘己利物。一聲佛號。遍記四眾。見人則拜。逢瞋不怒。打罵謗毀。歡喜忍受。非入佛知見深達實相人法兩空者不能。故此四品為入佛知見之文。正宗已竟。向下八品為流通分。以正宗既竟。本懷已彰故。如來現大神力。嘉讚經德。發起群心。將此一卷妙法。遍空遍界。顯說密說。塵塵剎剎。一切大眾。見聞信解。大喜充身。故有神力之談。嘉讚已竟。應當付囑。使道統相傳。斯文不泯。當知末世之下。陞堂據座。弘通大法者。是諸佛一片慈悲之禍。祖禰不了。殃及兒孫。遞代相續故也。付囑已竟。猶恐新得記者。自恃天真。怠於進修。故以藥王之苦行。妙音之弘宣。觀音之普門。神呪之護魔。嚴王之轉邪。普賢之四行。勗勉大眾。為法當如藥王苦行。弘法當如妙音觀音。護法當如神呪之降魔。修行當如嚴王之轉邪。勸發必如普賢要祈。四行成就。審如是則妙法流傳。無有窮已。而今而後。宣演大法者。孰非法華之付囑哉。夫妙法絕待。本無言象。智行差別。故多注述。既有多注。安迯取捨。欲會旨趣。須究其槩。輒錄其要。以提其綱云爾。

旹康熈歲次乙亥四月十八日中州榮澤櫟村大義識

No. 619-D 妙法蓮華經大成懸談

金臺即山居後學　大義　集

△將釋此經。啟以十門。一教起因緣。二藏教分攝。三義理分齊。四教所被機。五教體淺深。六宗趣通別七。部類品會。八傳譯感通。九總釋名題。十別解文義。且初教起因緣。

夫聖人設教。必有由致若須彌巨海。大因方為搖動。今搖如來融金之德山。動深廣之智海。非小緣矣。因緣有總有別。總因緣者。謂佛一代聖教。總為酧因酧請顯理度生。所顯之理。即本經中。諸佛世尊。出現於世。唯為一大事因緣。開示悟入。一切眾生佛知佛見。葢此知見。眾生等有。迷不自知。故淪生死。佛於因中悟此。發願成佛普示。故今五時設教。雖言有權實。顯有遲速。原其本意。唯為此一大事因緣也。

別論因緣。則有多種。今略示十義。一法應爾故而說此經。夫王道坦坦。千古同規。一乘實相。諸佛齊證。所以一切諸佛。法爾於無盡世界。常轉如是無盡妙法。教化眾生。無有休息。故下文人天眾集。說經入定。雨華動地。一光智境全彰。圓開其端。二士曲唱傍通。助發其緒。引二萬燈明佛。皆說此經。乃至大通智勝佛。威音王佛。皆說妙法蓮華經。佛佛道同。古佛如是。今佛應然。文云我常在此娑婆世界。說法教化等。二暢本懷故而說此經。道場悟已。即欲開示。柰何根鈍。不堪受持。故爾四十年前。將此妙法。抑之在懷。五乘隨機。本懷不暢。只至而今靈山高會。方說此經。本懷始暢。文云。如我昔所願。今者已滿足。又云。如來所以出。為說佛慧故。三順時機故而說此經。夫至道無古今。應機有時節。久默斯要。不務速說。故四十年前不說此經者。時未至故。機不堪故。文云。眾生諸根鈍。著樂痴所盲。如斯之等類。云何而可度。循循善誘。根器純熟。教被乘時。得預高會。文云。今正是其時。決定說大乘。如是妙法。諸佛時乃說之。兼之一化將終。涅槃時至。順時順機。不得不說。四會權乘故而說此經。四十年前。將一乘說三乘。一性說五性。權為小機。止啼黃葉。故有三乘之別。五性之分。豈知五性是一性。三乘是一乘哉。如來說法。但教化菩薩。無聲聞緣覺。今經三根得記。泯二乘之權果。全付家業。廢草庵之滯情。聲聞得記作佛。會歸總是菩薩。若不會歸。必權終權矣。五示真實故而說此經。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。三乘方便。受解緣別。今經開方便門。示真實相。指示衣珠髻珠。出離化城火宅。共登長者之室。前至菩提寶所。皆示真實之談也。六酧宿緣故而說此經。夫根深則枝茂。源遠則流長。宿因既深。教起亦大。故經云。我在大通智勝佛時。各各教化無量恒河沙眾生從我聞法。此諸眾生。於今有住聲聞地者。我常教化阿耨菩提。大通未了之案。今當酧之。廣如化城說。七顯佛慧故而說此經。文云。我見佛子等。志求佛道者。咸以恭敬心。皆來至佛所。我即自思惟。如來所以出。為說佛慧故。佛慧即實相。三周法竟。多寶塔現。即顯示平等佛慧也。文云。塔中出大音聲。歎言善哉釋迦牟尼。能以平等大慧教化眾生。云平等者。無生滅冤親故也。八開本迹故而說此經。師之本迹。但取最初先得真應。名之為本中間大通威音時。今之王宮誕相。道樹成尊時。皆為迹也。如梵網云。八千番示生娑婆。大寶積云。八萬億番來臨此土。今經開本壽量。塵點劫前更塵點。點盡塵點劫未休。非生現生。非滅現滅。常在此處說法教化。豈今日菩提成尊云乎。文云。我實成佛已來。久遠若斯。但以方便教化眾生。作如是說。若夫弟子本迹。久已成佛。今為簧皷。內秘外現。豈真聲聞哉。九成始終故而說此經。始即本也。本即華嚴。故吉藏立華嚴為根本法輪。終即末也。末即法華。故吉藏立法華為攝末歸本法輪。所謂非海無以潛流。非本無以攝末。始終一貫。本末一事。故下文云。始見我身。聞我所說。即皆信受。入如來慧。即始說華嚴。如日初出先照高山。又云。除先修習學小乘者。我今亦令得聞是經。入於佛慧。即終說法華。如日沒時。還照高山等。一本一末。成始成終。事無不窮。理無不盡。出世本懷。畢於此矣。十利今後故而說此經。說三周法。授三根記。凡有聞法者。無一不成佛。今之利益也。如來滅後。聞此經一句一偈。我亦與授阿耨菩提之記。後之利益也。若以佛在當機為今。今之見聞為後。今之見聞為今。後之見聞為後。如是弘傳無盡。利益無窮。如食金剛。終竟不銷。通上若總若別。教起因緣已竟。

△二藏教分攝。分三。初明藏攝。二明教攝。三明分攝。初明藏攝二。初明三藏。

已知此經有如是大事因緣。未委此經於藏教分中。何所攝屬。故次前明之。通言藏者。皆能含攝出生一切義理故。言三藏者。一修多羅藏。亦名修妬路。亦名素怛囕。此皆梵音楚夏。古譯為契經。契謂契理契機。經謂貫穿攝化。契理合機之經。依主受名。契經即藏。持業釋也。若按五印土有四名。謂線。席經。井索。聖教。皆修多羅之異稱。古德見此方儒墨皆稱為經。遂借彼席經以目聖教。則雙兼二義。俱順兩方。借義助名。更加契字。揀異席經。故稱契經。又雜心論云。經有五義。一曰涌泉。謂流注無竭故。二曰出生。謂展轉滋多故。三曰顯示。謂能顯事理故。四曰繩墨。謂楷正定邪故。五曰結鬕。謂線能貫華故。此五義不出貫攝二義以佛聖教。貫穿攝持。所應說義。所化生故。二毗柰耶藏。亦名毗尼。梵音略耳。此云調伏。謂調練三業。制伏過非。調練通於止作。制伏唯明止惡。就所詮之行彰名。即調伏之藏。依主受名。或能詮藏有調伏之能。有財釋也。毗尼或翻為滅。有三義。一滅業非。謂不殺等。二滅煩惱。謂不貪等。三得滅果。即無為果。或名尸羅。此云清凉。從因果得名。謂離熱惱因。得清涼果故。亦名波羅提木叉。此云別解脫。就因得名。有二。一揀異定道名之為別。二三業七支各別防非。亦名為別。亦名隨順解脫。就果立名。謂隨順有為無為二種果故。亦名性善。性本善故。三阿毗達摩藏。此云對法。法有二種。一勝義法。謂即涅槃。是善是常。故名為勝。二法相法。通四聖諦。對亦二義。一者對向。向前涅槃。二者對觀。觀前四諦。其能對者。皆無漏淨慧。及相應心所等。亦名優波提舍。此云論議。亦名磨呾哩迦。此云本母。謂以教與義。為本為母故。此三藏約所詮有二義。一者尅性。則經詮三學。律唯戒心二學。論唯慧學。二約兼正。經正詮定。毗尼詮戒。論詮於慧。兼則各三。今此經者。在三藏之中。正唯修多羅藏所攝。餘二不攝。良以此經。非律非論故。若以經義攝彼三藏。三藏俱含。良以此經。亦有議論之慧。如龍女身子。文殊智積等。亦有起行之戒。如三軌四行等。

△二明二藏。

一聲聞藏。二菩薩藏。即由前三藏詮示聲聞理行果故。名聲聞藏。詮示菩薩理行果故。名菩薩藏。若約教行別故。即開為三藏。以緣覺人多不借教。出無佛世。佛在世時。攝屬聲聞。故但名二藏。今此經者。於二藏中。菩薩藏攝。文云。但教化菩薩。無聲聞緣覺。以此經演說大乘自利利他。與華嚴同宗。但華嚴為根本一乘。法華為破疑一乘故。又為諸聲聞說大乘經名妙法蓮華。亦攝聲聞。正授聲聞成佛之記故。藏攝已竟。

△二明教攝。

如來一代所說。通名十二分教。西天東土。有十八師判教。廣如華嚴懸談。今略引其名。一後魏菩提流支。北印土人。宣武永平年至洛陽。判一音教。以如來一音同時。大小並陳。一音具異。二姚秦羅什。龜慈人。弘始三年至長安。判一圓音教。以一音平等。無二無私。機聞自殊。三西秦曇無讖。中印土人。玄始元年至中國。判二教。謂半字教。即聲聞藏。滿字教。即菩薩藏。四隋朝遠法師。燉煌郡人。判二教。同上。五隋延法師。判二教。謂頓漸。約漸悟機。大由小起。所設具有三乘。約頓機。直往於大。不由於小。六唐海印法師。判二教。一曲屈教。釋迦逐機性故。二平道教。舍那逐法性故。七齊朝隱士。劉虬。字伯龍。判二教。謂頓漸。以華嚴為頓。餘皆漸故。八宋朝岌法師。判三教。謂有相教。無相教。常住教。九真諦法師。西印土人。判三教。一轉法輪教。二轉照法輪教。三轉照持法輪教。十宋慧觀法師。判五教。一有相。二無相。三抑揚。四同歸。五常住教。十一後魏光統律師。判三教。謂頓漸圓。十二唐吉藏法師。判三教。一根本法輪教。二枝末法輪教。三攝末歸本法輪教。十三梁光宅法師。判四乘教。以臨門三車。即權教三乘。與等賜大車。即實教大乘。十四陳隋智者大師。判四教。十五海東曉法師。判四教。一三乘別教。如四諦緣起經等。二三乘通教。如般若深密等。三一乘分教。如梵網等。四一乘滿教。如華嚴等。十六賢首弟子。慧苑法師。判四教。一迷真異執教。二真一分半教。三真一分滿教。四真具分滿教。十七波頗。判五種教。一四諦教。阿含也。二無相教。般若也。三觀行教。華嚴也。四安樂教。謂涅槃說常樂故。五守護教。謂大集經守護正法事故。十八賢首大師。康居人。判五教。已上諸師判教。各有理據。皆謂莊嚴聖教故。茲今海內流傳。唯有二宗。一天台大師。依此經判一代時教。為藏通別圓。如四教儀說。二賢首大師。依華嚴經判為五教。謂小始終頓圓。初小教者。以隨機宜。說諸法數。一向差別。揀邪正。辨凡聖。分欣厭。明因果。故名為小。若約法相。止七十五法。但說人空。縱少說法空。亦不明顯。但依六識三毒。建立染淨根本。未盡法源。故多諍論。部執不同。二始教者。亦名分教。以深密第二第三時教。同許定性聲聞。無性闡提。俱不成佛。故今合之。總為一教。此既未盡大乘法理。故名為初。有不成佛。故名為分。廣說法相。少說法性。所說法性。即法相數。說有百法。決擇分明。故少諍論。說有八識。唯是生滅。依生滅識。建立生死及涅槃因。法爾種子。有無永別。是故五性決定不同。故說一分眾生決不成佛。名生界不減等。如是義類。廣有眾多。三終教者。亦名實教。定性二乘。無性闡提。悉當成佛。方盡大乘至極之說。故立為終。以稱實理。故名為實。少說法相。多說法性。所說法相。亦會歸性。所立八識。通如來藏。隨緣成立。生滅與不生滅和合而成。非一非異。一切眾生一性平等。但是真如隨緣成立。依他無性。即是圓成。一理齊平。故說生界佛界。不增不減等。如是義類。亦有眾多。四頓教者。但一念不生即名為佛。不依地位漸次而說。故立為頓。如思益云。得諸法正性者。不從一地至於一地。楞伽云初地即為八。乃至無所有何次等。不說法相。唯辨真性。亦無八識差別之相。一切所有唯是妄想。一切法界唯是絕言。五法三自性俱空。八識二無我雙遣。呵教勸離。毀相泯心。生心即妄。不生即佛。亦無佛無不佛。無生無不生。如淨名默然。即其意也。五圓教者。明一位即一切位。一切位即一位。故十信滿心。即攝五位成等正覺。依普賢法界。帝網重重。主伴具足。故名圓教。所說唯是無盡法界。性海圓融。緣起無礙。相即相入。如因陀羅網。重重無際。微細相容。主伴無盡。十十法門。各攝法界故。良以賢首五教。與天台化法四教。但開合不同。彼則開前合後。此則開後合前。小即藏教。第二始教。有二。一始教。但說諸法皆空。即彼通教。二分教。但說一切法相。即彼別教。第三終教。明如來藏隨緣。成諸染淨。緣起無性。一切皆如。即彼圓教中雙照義也。第四頓教。唯辨真性。即彼圓教中雙遮義也。第五圓教。明性相俱融。即彼圓教中遮照同時義也。此三教所詮。唯是一心。具一切法。即彼圓教不思議中道也。故此三皆屬圓攝。此則合彼通別為一始教。開彼圓教為終頓圓三教。彼即開此始教為通別二教。合此終頓圓為一圓教。雖開合有異。而法體無殊也。若論所攝。此經於五教中。正屬圓教所攝。若以經攝教。統該前四。以圓滿具足。開權顯實。一代所歸。五時極唱故。

△三明分攝。

舊云部。古德見濫於部帙之部。改為十二分。一契經。謂始從如是。終至奉行。二應頌。謂與長行相應而頌故。三授記。謂佛記弟子當來成佛事故。四諷頌。謂孤起不頌長行故。五因緣。謂因請因事方說故。六自說。謂不因請而說故。七本事。謂說佛及弟子往因事故。八本生。謂說佛及餘人往昔受身故。九方廣。謂說方正廣博。平等稱性普利樂故。十未曾有。謂德業殊勝。法體希奇故。十一譬喻。謂比類發明。誘令信解故。十二論議。謂妙理深奧。直言不了。須分別審明故。若論所攝。十二分中。正屬契經。若以經攝分。收餘十一。經中多頌。則攝應頌。正授聲聞成佛。則攝授記。龍女讚偈。則攝諷頌。三請殷殷。三周開示。則攝因緣。出定召告。則攝自說。嚴王轉邪。藥王焚身。則攝本事。生為王子。生為國王。則攝本生。平等大慧。凡聖同均。則攝方廣。法如優曇。光瑞變涌。則攝未曾有。廣說譬喻。則攝譬喻。有問有答。則攝論議。上藏教分攝竟。

△三義理分齊。

已知此經攝於圓教。未委圓教義理分齊云何。夫義者文之實也。理者事之主也。又義相也。理體也。由是聖人設教。理以統之。義以析之。理雖至一。而逐機遂有淺深。義雖成多。而歸理原無別體。是則諸經義理。既有淺深。而明經者若不辨析。何以知其分齊所詣乎。先略明五教分齊。依起信論。有五重淺深。亦不離前五教。但此則從淺至深。彼則從深向淺。故不同耳。初唯一心為本源。即一真法界。該四法界。此圓教分齊也。二依一心開二門。即該二教。一心真如門。謂心性不生不滅。即頓教分齊也。二心生滅門。謂如來藏與生滅和合。名阿賴耶識。即終教分齊也。三依此識明二義。一覺義。謂心體離念等。二不覺義。謂不如實知真如法一。不覺心動等。四依後義生三細。一依不覺故心動。名業相。二依動故能見。名轉相。三依見故境界妄現。名現相。即始教分齊也。五依最後生六麤。一智相。二相續相。三執取相。四計名字。五起業相。六業繫苦相。三四二相。小教分齊。第五人天分齊也。次別明此經圓義。然圓教義理。如海宏深。能攝百川。百川不攝大海。雖攝百川。同一鹽味。故隨一滴逈異百川。前之四教。不攝於圓。圓必攝於四。雖攝於四。圓以貫之。十善五戒亦圓教攝。尚非三四何況初二。今經功高一化。理冠群經。全收五乘之機。不說人天等教。言廢昔日之權。意顯今時之實。所謂圓收逗會教乘。總攝時機方便。如是圓理。無以加矣。總括全經十義該收。以顯圓妙。一出世本懷妙。原夫世尊以大事因緣故出現於世。開示眾生本有佛知佛見。令其悟入。唯此一事。更無餘事。悟此知見。即登佛地。故名一乘。出世唯此一事故。說法唯有一乘更無餘乘故。二放光現瑞妙。一光東照。生佛始終。昭然在目。意顯實相理境。乃諸佛所證。眾生所迷。要人人心領神會。當下薦取。三曲唱傍通妙。彌勒覩光中瑞相而問。為說妙法。為當授記。文殊引燈明故事而答。極盡精詳。指點分明。四出定歎德妙。一光之中智境全彰。不言之道終難領會。不得已而又假言說方便以開導之。乃告之曰。諸佛智慧甚深無量。其智慧門難解難入。不獨一往四十年中所說為智慧之門。即今入定放光現瑞之事。皆入智慧之門也。離言之道。唯佛與佛乃能究盡。非心識思量可到。故曰甚深無量。昔時曲說。容可不悟。今特直示。尚爾茫然。信乎難解難入也。五開權顯實妙。開三乘之權。顯一乘之實。以三車一車之淺。況三乘一道之深。說因緣久窮曠劫。筞疲怠前至寶所。六普授記莂妙。說三周法。授三根記。普記現在。懸記未來。凡所見聞。無不成佛。七佛慧平等妙。寶塔出現。樂說請問。如來三變淨土。却染淨之執。入塔就座。除生滅之見。無去無來。無冤無親。平等大慧。人人本具。八開迹顯本妙。本門弟子從地涌出。彌勒不識一人。執近迹疑遠本。父少子老。舉世不信。如來說壽量一品。開師門近迹。顯佛地遠本。如世良醫。方便治子。九六根清淨妙。五種法師。於此妙法。會旨情忘。根塵兩淨。五種功備。六千德圓。妙法神功。不可思議。十智行相成妙。全經開示。皆顯圓理。此理非智莫照。故先以文殊大智以創始。非行莫證。故後以普賢妙行以成終。若夫起行造修。在人自肯。如藥王焚身。觀音圓應等。皆是依圓理而起妙行。依妙行而成妙德。智行冥合。方成圓妙之果。所謂無不從此法界流。無不還歸此法界也。

△四教所被機。

已知此經義理宏深。未委此經被何機宜。夫聖人說法。必有所為之機。機有通別。通則普收一切。如涅槃云。一切眾生莫不有心。凡有心者皆當作佛。別則揀其當機。若約尋常料揀。五種非機。謂樂著名相以文為解者。繫滯行位高推聖境者。情尚於空觸言賓無者。自恃天真輕厭進習者。固執先聞擔麻棄金者。此五非機。反此皆機。謂令善於義莫著於文。一念頓超忘言默證。涌斥斷滅。筞勵勤修。昔謬即離今真實契。若論此經有十種機。前五非機。一無信不住。無信即不信也。文云優婆夷不信。四眾皆有。此舉重言。又不信之罪眾罪之首。如後經云。不信生謗。輕毀破法。乃至出法師過輕笑等報是也。二違真自去。違真即執俗也。文云優婆塞我慢。亦舉重言。若聞而能說。我見未忘。亦是增長魔業。三乖實退席。乖實即就虗也。文云未得謂得。未證謂證。佛許說已。五千退去。上三不堪大法。三止不說。正為此也。三請許說。此等即去。若論實行。眾中糟糠佛威故去。若論權行。大權示現為進增慢。四狹劣種大。一切二乘。雖歷諸會。聞說大法。但念空無相等。尚不發大心。何況得自受持。機志雖劣。緣種未熟。佛意在大。皆為一乘。五守權含實。謂三乘共教菩薩。隨宗所脩六度之行。未聞一乘實相。守是權理。文云行菩薩道者。不見不聞此經。去阿耨菩提尚遠。因根未熟。故謂非器。時節若至。實理自彰。此五非機。佛不厭捨。開而誘之。熏其成種。不輕一號遍記。謗者千劫受罪。罪畢復受教化。不信誹謗亦成善根。此法只恐不聞。逆順皆有益焉。後五是機。一正為之機。一乘圓機。久修梵行。方堪領受是法。所謂此眾無枝葉。唯有諸貞實。為此諸佛子。說是大乘經。我記如是人。來世成佛道。說三周法授三根記。乃至五百受記等。皆正為也。二兼為之機。學無學二千人等。雖在學地。未得無學。今聞廢三歸一之妙。悟四果三乘之假。信得一乘圓理。一心觀佛。神與境會。心歡喜充滿。如甘露見灌。即兼為也。三引為之機。即是求佛諸菩薩。大數有八萬。我見佛子等。志求佛道者。無量諸佛所而行深妙道。即引為也。四現為之機。即廣記也。文云。天龍八部四眾三乘。咸聞此經一句一偈。一念隨喜者。我亦與授記等。五遠為之機。即懸記也。文云。佛滅度後。得聞此經一念隨喜。皆與授記等。在機則有是有非。在佛如海納流。一切眾生具有智慧。凡有心者即是所為。法性圓成。感應道交。無非所被之機也。

△五教體淺深。

已知此經收機普遍。未委此經何為教體。清涼判為十種教體。一音聲語言體。二名句文身體。三通取四法體。四通攝所詮體。五諸法顯義體。六攝境唯心體。七會緣入實體。八理事無礙體。九事事無礙體。十海印炳現體。圭峯約之成四。一隨相門。謂聲名句文與所詮義。皆屬相故。依清涼通收四者。以聲為教主。名者次第行列。詮法自性。句者次第安布。詮法差別。文者次第聯合。上二所依。此名句文三者。屈曲為聲上詮表。唯聲不能詮義。唯名句文則無自體。兼此四事是為教體。以假實體用兼資也。此聲名句文。若無所詮之義。同乎篇韵。殊無意況。若徒義無文。妙理憑何顯示。文隨於義。義隨於文。文義相資。乃成教體。今經始從如是。終至而退。是聲名句文為體。其中所詮。一乘實相。中道了義。是所詮之義。以是二者。交相隨故而為教體。二唯識門。此文此義。皆識所變。而有本影四句。一唯本無影。即小乘教。不知教法皆唯識現。謂如來實有說法故。二亦本亦影。即始教。以佛自宣說。若文若義。皆從妙觀察智淨識所現。名本質教。聞者識上所變文義。名影像教。諸佛眾生互為增上故。三唯影無本。即終教。以離眾生心更無有佛。唯大悲大智為增上緣。令彼根熟眾生。心中現佛說法。是故佛教全是眾生心中影像。四非本非影。即頓教。非唯心外無佛。眾生心中影像亦空。以性本絕言。即不教之教。所謂尊者無說。我乃無聞。說聽皆無。唯識而已。是以識為教體。三歸性門。前以所變之萬境。攝歸能變之八識。今以所現之八識。攝歸能現之一心。謂此識無體。唯是真如故。下經云。是法不可示。言辭相寂滅。故以性為教體。四無礙門。心境理事。本自交徹故。境與事是隨相門。心是唯識門。理是歸性門。云交徹者。一心原有二門。真如即是生滅。故理不礙事境心。生滅即是真如。故事境心不礙於理。故以無礙為教體。若會上十門。隨相攝前五。唯識攝第六。歸性即第七。無礙即後三。今此經者。本地甚深之奧藏。乃一化之根源。五時之極唱。以前四說融為一味。方順圓宗。自淺至深。攝盡眾生。是屬圓教。總以一乘實相而為教體。略示十義。以顯圓妙。一入實相定。即入無量義處三昧也。無量義者。從一實相生無量法。眾集先說無量義經。經畢又入無量義定者。發實相妙法之端緒也。示於一事一理一動一寂之間。莫不具無量義然。後可入實相妙法。故此定為實相定也。二放實相光。即一光周亘。全彰實相妙體也。圓現法界事相。生佛始終。未說妙法先現此瑞者。依智境示諸法實相也。文云。今佛放光明。助發實相義。故此光為實相光也。三說實相法。即世出世間。諸法性相體力本末究竟等。一切諸法不離此十如是。則一切諸法無非實相。文云。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。又云。諸法實相義。已為汝等說。故此法為實相法也。四開實相見。即開示眾生佛知佛見。令其悟入。更無餘事。佛知見者。徹了實相真知真見也。然此知見。本來清淨。但無明所覆。必假如來開示而得悟入。一經所詮。不出開示悟入佛之知見而已。故經云。如來如實知見。即為開實相見也。五喻實相理。如火宅內。等賜大車。使知無二無三。即喻廢權立實之理。乃至寶所喻大乘。繫珠明理性。鑿井得水喻聞法華等。無非多方開示。令人悟入一乘真理。故為喻實相理也。六記實相果。既悟實相妙法。當成佛果菩提。故記大因大果。經劫供佛。行菩薩道。廓其大心。成就萬德。萬德具備。方成十號果佛。文云。我以相嚴身。為說實相印。是為記實相果也。七示實相境。寶塔出現。顯示法身之象。三變淨土。全彰實報真境。所謂開方便門。示真實相。欲令眾生知此見此實相真境耳。故為示實相境也。八悟實相心。心本無相。離諸虗妄。真實有體。不可破壞。無相之相。強名實相也。斯則由開示而了悟此心。因信解而當下頓證。故云。安住實智中。我定當作佛。是悟實相心也。九修實相行。既悟實相妙心。當修實相妙行。果能三軌自持。四行自守。涉俗利生無不安樂。如戰勝有功而得髻珠之賞。故當修實相行也。十具實相德。由前內悟妙心。外修淨行。內外清淨。實相之德備矣。故普賢勸發云。如來滅後。云何能得是經。如來答以成就四法。必得是經。一者諸佛護念。已得理無礙法界。悟入實相。開佛知見。故得諸佛護念。二者植眾德本。已得事無礙法界。繁興大用。一事一行。皆名實相德本。三者入正定聚。已得理事無礙法界。寂照不二。故名實相定。四者發救眾生之心。已得事事無礙法界。發起普門事業。救脫眾生。各得證入實相。故得是名。成就此四。為具實相德也。若論一經所顯。一事一理。一句一字。乃至彈指謦欬。無非實相妙法。故此經以實相為體。

△六宗趣通別。

已知此經實相為體。未委宗趣何如。語之所尚曰宗。宗之所歸曰趣。通論佛教以因緣為宗。所謂因緣故生滅。因緣故即空。因緣故即假。因緣故即中。一正因緣。揀異無因邪因。故因緣攝盡一代聖教。清涼十宗。自我法俱有。至圓融具德。後後前前。次第淺深。詳具華嚴懸談。今觀此經。總顯師弟本迹因果。共為一經宗趣。但不同他部。局在本經。華嚴但舍那釋迦為本迹。菩薩亦有本迹。聲聞不聞不解。故無本迹。今經發聲聞有本。本有因果。示為二乘迹中因果。發佛之迹。王宮生身生。道樹法身生。乃至中間生法二身。悉皆是迹。但取最初先得真應。名之為本。故師弟本因本果。與餘經逈異。別顯十義五對。以明宗趣。一智行一對。謂以智照理為因。以行成德為果。二心境一對。謂悟實相心為因。證實相境為果。三位號一對。謂授法師位為因。記法王號為果。四行德一對。謂三軌四行為因。二智十如為果。五體用一對。謂開迹妙用為因。顯本真體為果。已上皆因為宗。果為趣。一經始終。不離因果。故以一乘因果為此經宗趣也。

△七部類品會。

已知此經宗趣冲深。未委部類品會。凡有幾幾。言部品者。一經三譯。故成三部。一正法華。十卷二十八品。二添品法華。八卷二十七品。今妙法蓮華經。文成七軸。二十八品。言類者。不同其部。而同其類。如世昆弟不同其父。而同其祖。亦名比肩。相為等夷。此經與華嚴同宗。是其類也。如華嚴遮那品。有四遮那佛出世。是引古證今。與此序品大同小異。諸聖寄位一周。與此三周授記大同。世主妙嚴品。顯遮那自性因果。與此經如來自敘往昔行因得果同。如來壽量。阿僧祇品。與此開迹顯本同。入法界。善財一生圓證。與此龍女嚴王。一生親證同。離世間。是諸佛道後普賢行門。與此經普賢勸發四行大同也。會者。說此經兩處三會。一處在靈鷲山。一會也。二處在寶塔中。接大眾在虗空。二會也。三復至鷲峯。三會也。

△八傳譯感通。

已知此經部類品會。不同他部。未委此經譯自何時。讀誦受持。有何感通。傳譯如下序明。言感通者。李山龍。日誦兩卷。死見閻君。請讀一題。免眾囚苦。則七日而甦。釋道裕。生讀千遍。終告慧廓。埋地十年。舌根不壞。則起塔供養。嚴法華。贖黿放生。烏客五十。送錢還家。尼法信。寫經精誠。法師請講。不見一字。窻雞聽法。立脫毛羽之狀。山牛齅經。坐亡戴角之形。若夫誦一行而消山獄之罪。聞一句而得菩提之果。事跡昭彰。備於傳記。茲不繁引。

△九總釋名題。

妙法蓮華經。

發秘密之奧藏。稱之為妙。示權實之正軌。故號為法。指久遠之本果。喻之以蓮。會不二之圓道。譬之以華。聲為佛事。目之為經。乃如來自命之題也。按七種立題法。妙法是法。蓮華是喻。是以法喻為名。今釋。先判通別。次釋題目。判通別者。妙法蓮華。名異眾典。謂之別。稱之為經。謂之通。若約教行理而判者。夫教本應機。機宜不同。故教部各別。是教別。一音演唱。同是佛說。是教通。又昔稟化他權實。四時設教。四味不同。是教別。今稟自行權實。開前四味。同入佛乘。是教通。此教之通別也。一音說法。隨機得解。依解起行。故三艸二木之行位不同。是行別。同入法性。是行通。又如五百比丘。各說身因。是行別。三十二士入不二門。是行通。今經乘是寶乘。遊於四方。是行別。直至道場。是行通。此行之通別也。理則不二。是為通。名字各異。謂之別。故智度論云。般若是一法。佛說種種名。或言實相。或言寶所。或言實事。或言知見。大乘家業。平等大慧等。是為別。同是一法。謂之通。此理之通別也。次釋題目者。若從義便。當先法次妙。故曰我法妙難思。若從名便。則先妙次法。故曰妙法蓮華。如美其人。曰妙人。若無其人。何所稱妙。必先有人而後稱妙也。題從名便。故先云妙。釋從義便。故先解法字。法即十界十如權實之法。不出三種。一眾生法。二佛法。三心法。如是三法。元是一心。本無眾生及於諸佛。只因迷悟有差。所以生佛有異。妙字是能讚之辭。讚上三法皆妙法也。眾生法者。因迷有故。以不了真如法一。妄受五蘊色心。雖為垢衣所纏。其性本來淨妙。且如孩提之童。唯愛乎親。若見餘人。發聲啼哭。及其長也。外受五欲。內馳一心。隨念攀緣。心生形取。如眼見色心馳乎色。乃至行住坐臥。折旋俯仰。無不隨心運轉。其見聞覺知真實妙性。本來不生不滅。眾生迷而不知。如來出世。原為開示眾生本妙知見。知見一開。則一切色是佛色。一切聲是佛聲。此眾生法何其妙哉。佛法者。佛乃大覺聖人。覺世出世法。本來寂滅。性相常住。循業發現。十界差殊。而十法界。九界皆權。佛界為實。如造上品惡因。報在地獄。中品惡因。報在餓鬼。下品惡因。報在畜生。修下品善因。感人趣。中品善因。感修羅趣。上品善因。感天趣。說四諦法。證聲聞果。說因緣法。證辟支果。說六度法。證菩薩果。此九皆權。不得云妙。唯一佛界。方始云妙。以證窮果海。無有與等。唯佛乃能究盡諸法實相。所謂諸法。有如是相如是性等。窮十法之源底。盡十法之邊際。明識眾生種非種。芽非芽。熟不熟。可度不可度。如實知之。此佛法何其妙哉。心法者。以十法界千差萬別。唯一心造。此心能相能性。能凡能聖。能善能惡。能佛能眾生。故曰。心如工畵師。作種種五蘊。特人不自觀心。若能修攝其心。觀一切法。本來不動不退不轉。如虗空無所有性。觀心無心。法不住法。當下了悟。當下解脫。如大圓鏡。普照十方。此心法何其妙哉。佛無別法。即心是佛。心不自心。即眾生心。心佛與眾生。是三無差別。此三非三。即一非一。非三非一。即三即一。以此三法。不可心思。不可言議。故稱為妙。文云。是法不可示。言辭相寂滅。又云。止止不須說。我法妙難思是也。約本迹二門。皆具十妙。迹門十妙者。一境妙。境有多種。有十如是境。十二因緣境。四諦境。二諦境。三諦境。一諦境。無諦境。如上諸境。是諸佛之所證。文云。難解難入之法。唯佛與佛乃能究盡諸法實相者。境妙也。二智妙。有世間智出世間智。皆自一切種智之所出。諸佛智慧無上。一切所不能及。文云。甚深微妙法。難見難可了。唯我知是相。十方佛亦然者。智妙也。三行妙。一行一切行。一了一切了。方為妙行。文云。無量諸佛所。而行深妙道。又云。盡行諸佛無量道法者。行妙也。四位妙。位者行之階。進之級也。但有權實。布在眾經。今經圓位。不落階級。文云。乘此寶乘。直至道場者。位妙也。五三法妙。三法即三軌。一真性軌。二觀照軌。三資成軌。名雖有三。其實一大乘法耳。文云。如其所得法。定慧力莊嚴者。三法妙也。六感應妙。感是眾生之機感。應是如來之赴應。有四句感應。三十六句感應。二十五句感應。四句者。冥機冥應。冥機顯應。顯機顯應。顯機冥應。一句復開四句。謂冥機。顯機。亦冥機亦顯機。非冥機非顯機。四四十六。機有十六。則應亦有十六。為三十二。加根本四句。故成三十六句。二十五者。以二十五王三昧。應於三界二十五有也。有有皆有三十六句。如一月在天。影含眾水。水不上升。月不下降。一月一時。普現眾水諸佛不來。眾生不往。慈善根力。法爾如然。文云。脫珍著獘。師資道交。此感應妙也。七神通妙。神謂難測。通謂無礙。如來天心慧性。難測無礙故。文云。入於無量義處三昧者。神通妙也。八說法妙。諸法寂滅相。不可以言宣。有因緣故。亦可得說。所以四十年前。隨他意語。皆屬權巧。今經隨自意語。廢權立實。文云。正直捨方便。但說無上道者。說法妙也。九眷屬妙。說法被機。成法眷屬。有五。一理性眷屬。一切眾生皆有佛性。理性相關。皆是子義。二業生眷屬。自大通時覆講。結大乘父子之緣。或現在得度。未來成熟者是也。三願生眷屬。先世結緣。未得斷苦。發願生於佛世。或作內眷。因之受道。若得度者成法眷屬。未得度者法外眷屬是也。四神通眷屬。先世值佛。發真見諦。生猶未盡。或在上界。或在他方。以神通力。來生此界。為冤為親。輔佛行化者是也。五應生眷屬。華嚴云。佛初托胎。諸法身大士。侍衛下生。散降餘胎。作親中冤。引諸業者。如淨飯摩夜。乃千佛父母。羅云是千佛之子。調達是善知識。諸聲聞等內秘外現者是也。如是眷屬。前後圍繞。群臣豪族。剎利居士。如雲籠月者眷屬妙也。十功德利益妙。三周得記。諸品獲益。見光聞法。皆不唐捐。文云。不令有人獨得滅度。皆以如來滅度而滅度之者。功德利益妙也。本門十妙者。一本因妙。我成佛來。復過於此百千萬億那由他阿僧祇劫。如此證果之時。遡而推之。至於本初發心之時。必修圓妙之因。為本因妙。二本果妙。本初所行圓妙之因。證得常樂我淨之妙果。因既久遠。果亦稱之。故塵劫已來。磨古磨今。而本無移易。為本果妙。三本國土妙。自從是來。我常在此說法教化。昔日之娑婆。即今日之忍土。眾生之穢邦。即諸佛之淨域。故曰。我淨土不毀。我此土安隱。昔本非古。今亦非今。無古無今。而家山常在。是本國土妙。四本感應妙。古今既常在此說法教化。必有能感之機。當知今之機。由昔之機。昔之應。即今之應。是本感應妙。五本神通妙。神謂天心。通謂無碍。天然之性。通古通今。通自通他。塵點劫前。宛同今日。無邊剎海。不隔毛端。所以彈指欬聲。動大千界。為本神通妙。六本說法妙。既曰。我常在此說法。不惟水流風動。塵說剎說。乃至盡未來際。虗空口。大地舌。莫非本地之說法。為本說法妙。七本眷屬妙。下方之來。補處不識一人。亦不知其數目。多眾成少。少眾成多。數尚不知。況其人耶。又下方弟子尚不知。況上方耶。況八方耶。是本眷屬妙。八本涅槃妙。從本以來。處處現生。本實非生。數數現滅。本亦非滅。非生現生。本何益焉。非滅現滅。本何損焉。昔本不生。今本不滅。不滅不生。而現生滅。是本涅槃妙。九本壽量妙。佛無壽者相。所以壽無量。法性之身。超出劫濁。誰論壽命。方便為說本行菩薩道時。所成壽命今猶未盡。是本壽量妙。十本利益妙。如今之成熟者。由於大通時覆講之益。然六百八十萬億恒沙之眾獲益。豈無先世之緣哉。若非有益。安得覆講而得度。當知今世之得益。又待後世之成熟。況後世之得益。豈無成熟之得哉。如是諸佛三世益物。化化不絕。是本利益妙。妙義無窮。難以盡演。約教。則機應妙。但以一乘法。教化諸菩薩。約理。則性相妙。觀十法界。一界十如。十界百如。百界千如。約行。則因果妙。但有聞法者。無一不成佛。以是題名。故曰妙法。蓮華者。以妙法幽微。假喻易彰。諸有智者以譬喻得解。故借物以明法也。問。通部七喻。皆有開權顯實之義。當喻妙法。何獨取蓮華而立題耶。答。蓮華為總。七喻為別。以總攝別。法喻為名也。有云。蓮華非喻。當體得名。例如劫初萬物無名。聖人觀理準則立名。今蓮華之稱。即是法華三昧當體之名。謂此法華法門。清淨無染。因果微妙。故名妙法為蓮華耳。今作法喻為釋。以蓮華喻上妙法。不可求其幽玄。如扇喻月。不可求其明暗。如月喻面。不可求其眉目。是不得已而借喻以顯妙法也。問。華有多種。必取喻蓮華者何也。答。有麤妙故。如狂華無果。喻外道法。空修無獲。或一華多果。喻凡夫之獨奉其親。而報在梵世。或多華一果。喻聲聞修種種行。止得涅槃。或一華一果。喻緣覺一遠離行。亦得涅槃。或前果後華。喻初果却後修道。或前華後果。喻菩薩先借緣修。生後真修。此皆麤華麤果。不堪喻妙法。唯此蓮華。在淤泥而不染。出水清香遠徹。喻實相在纏。其體本淨。出纏圓明。則名聞十方。又為蓮故華。喻為實施權。文云。思唯是事已。即趣波羅柰等。華開蓮現。喻開權顯實。文云。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。唯此一事實。餘二則非真等。華落蓮成。喻廢權立實。文云。正直捨方便。但說無上道等。又為蓮故華。喻從本垂迹。文云。我實成佛已來。久遠若斯。但以方便教化眾生。合入佛道。作如是說。華開蓮現。喻開迹顯本。文云。皆謂今佛出釋氏宮。去伽耶城。坐道場。成菩提。我實成佛已來無量無邊等。華落蓮成。喻廢迹立本。文云。諸佛法皆如是。為度眾生。皆實不虗。如上麤妙。權實。本迹。種種義便。故以蓮華喻上妙法。所云妙法。非去麤取妙。葢即麤以顯妙也。所云一乘。非離三說一。葢會三而歸一也。即麤顯妙。猶蓮之即染而淨。會三歸一。猶蓮之自華而實。法喻雙彰。名實並顯。故名妙法蓮華焉。經是能詮之文。具貫攝常法四義。貫如線貫華。乃貫穿所應知義。攝如經持緯。乃攝持所化眾生。常者不變義。三世不易為常。法者軌持義。十界同軌曰法。廣如前釋。能所合成。故曰妙法蓮華經。

△序文分三。初序題。二人題。三序文。且初釋序題。

弘傳序

弘傳二字。即序之名題。大師先作此序。無弘傳二字。疑是宋元時方添。或是祥師安此名目。意謂大師作序。意在流布此經。以廣人人之妙法也。弘推廣也。傳轉授也。序綜提也。南山雅契此經之旨。洞見如來之心。欲報護念之恩。乃當付囑之託。故述此序也。弘則鼓揚聖道。自狹而廣。自今而後。等法界而無遺。衍塵劫而不滯。傳則授受此道。自我而人。自少而多。轉相傳受。凡有識者。同登長者之室。秉彞者。共受王髻之寶。序則綜諸佛出興之志。列三朝翻譯之由。提要義於博文。伸己情於聖化。故云弘傳序。又三義釋弘傳。一約時。貫古貫今。那畔目前。大而塵劫。小而剎那。一切時流通故。二約處。徹上徹下。此界他方。龍宮海藏。窮巷闕里。遍微塵處流通故。三約人。則是凡是聖。貫貴賤。通人神。一賢愚。總善惡。凡具血氣者。皆可流通作利益故。葢妙法無盡。而流通此經之心。必靳如此。方是大師弘傳之意。弘傳二字。即序末弘讚永貽二句。

△二釋人題。

終南山釋道宣述

終南。山名。距長安城南八十里。在扶風武功縣。東連太華。西接太白。以形脉發自西北。勢盡於南。故名終南。關中記云。一名中南。在天之中。居都之南。故名中南。此地有崇山峻嶺。茂林修竹。多產百嘉。遠離囂塵。藏修養靜。遺世觀心者。無不隱居求志於此。標此者。以大師栖真此山。示不忘本也。釋者靈山之法胤也。梵語釋迦。此云能仁。佛之姓也。凡出家者。皆以佛為姓故。阿含云。四河入海。同一鹹味。四姓出家。皆名為釋是也。此則出自金口。創於彌天。大師標此。以示紹隆佛種故。道宣。序主之名也。師湖州長城人。溯其閥閱。遠為上古彭祖之後。近是隋朝吏部尚書。籛申之子。生於開皇之代。始生時。母夢日輪貫懷而孕。又夢梵僧曰。所孕者梁之僧祐律師也。天性卓特。九歲遍覽羣書。十二善文墨。十五師日嚴頵公。十六誦法華兩旬而徹。十七落髮。二十依律宗八祖。弘福智首律師。學律。三衣唯布。當坐一食。唐高祖武德七年。徙住終南。常修般舟三昧於清宮精舍。前後總二十會。常感天人送饌侍衛。後在西明寺行道。中夜臨砌。足蹶且仆。有年少介冑擁衛之。師問為誰。答曰。弟子乃博乂天王子張瓊也。以師戒德。故來給衛。因以佛牙授師。夜捧行道。晝藏地穴。又授餌方。即天王補心丹也。師問世尊在世滅後事。瓊一一為說。隨問隨錄。為感天侍衛傳一卷。在藏。曾隨奘師譯經。推為上座。坐夏有功。庭生芝艸。隱居之地。水涌白泉。外通百氏。內洞三學。操觚續傳。則鴻儒服膺。築土封壇。則梵僧稱讚。存護法城著述無輟。故有弘明僧傳內典錄等。百餘卷在藏。曾撰法華義苑。唯此序在。師於乾封二年。入滅於長安西明寺。一眾皆聞。天人請師歸彌勒院。諡號澄照大師。穆宗讚曰。代有覺人。為如來使。龍魔歸依。嶽神奉侍。聲飛五天。辭驚萬古。金烏西沉。佛日東舉。稽首歸依。肇律宗主。述者揀非作故。文則始起名作。理則本有名述。樂記云。知禮樂之情者能作。識禮樂之文者能述。大師謙退之辭。即述而不作之意。初作此序。以法華尊尚。未易冠言。稟告十方諸佛。護法稱善告報。故慈照云。南山大師最幽玄。撮成樞要在經前。韋駄天將親垂報。十方諸佛許師言。

△三釋序文。分五。初牒經標本。二序經緣起。三序經詮旨。四讚較祈願。五結歸序題。且初牒經標本。

妙法蓮華經者。統諸佛降靈之本致也。

例法界觀序云。法界者。一切眾生身心之本體也。葢是大開全提。明今經之大本。顯諸佛之能事。彰出世之本懷。揀教法之都會焉。上句牒經。下句標本。謂總括收攝。該盡無餘。曰統。三覺圓明。萬法徹照。曰佛。出真兆聖。涉俗益物。曰降靈。心願同然。儀規一定。曰本致。葢此妙法。諸佛出興。獨此一事。千聖本意。無有餘乘。由此佛佛不得不出興同。亦不得不出興為此一事同也。如二萬燈明。盛烈弘於往劫。為此說此也。然燈妙光。遺芳纂於末代。助此續此也。遡而推之。過塵點劫之大通說畢。而王子各為覆宣。窮那畔之威音說竟。而不輕重為開演者。亦為此也。是故吾佛世尊。雖已分乘隨語。然開顯會歸。尚在此經。而本意又與佛佛同也。不然。何故三周纔竟。忽現多寶佛塔。能來分身諸佛。圓證於靈山勝會哉。知此。則過現未來一切諸佛。為說此經。同一本意明矣。經云。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。此諸佛開權顯實之理致根本同也。又云。諸佛唯以一大事等。此諸佛之為一事同也。又云。過去諸佛以種種因緣等。此諸佛為實施權之本意同也。又云。十方佛土中。唯有一乘法。此諸佛出興功畢。開權顯實之本意大同也。古云。此經為諸佛之心宗。千聖之輨轄。乃深見諸佛本致全同。可謂知言哉。

△二序經緣起。分三。初序兩土出處。二序三朝翻譯。三明獨宗秦譯。且初序兩土出處。

蘊結大夏。出彼千齡。東傳震旦。三百餘載。

葢標本中。既云此經統諸佛本致。未審此經從西傳東。出自何時。故此云爾。上二句。明處時。蘊結猶停積也。大夏稱西域。以此地多聞解脫。凡聖叢集。如九夏時生物榮盛故。此句即此經西藏之處。下句明此經西出之時。序主意謂。此經自眾聖結集之後。停止天竺。唯傳一隅。經歷此方。周秦漢晉之朝。千有餘年。在於西域。故云千齡。延及惠帝時。法護東來。創傳此經。出彼西域。到於東土。故云出彼。下二句明出時。按佛滅度後。千年之外。聖教仗聖力顯現。始傳東土。時漢永平三年。四月八日。明帝寢於南宮。夢一金人。身長丈六。項佩圓光。飛至殿庭。至旦。大集羣臣。以占所夢。通事舍人傅毅。奏曰。臣讀周書異記。昭王二十四年甲寅。四月八日。西域有聖人出。祥光遠臨中夏。有十二道白光。貫於太微。太史蘇由原其事。千年之後。像教傳於我國。立石牌記之。至穆王壬申五十二年示滅。詳考曆數。正當千年。陛下所夢。必是其由。帝命太子博士王遵。中郎將秦景。定遠將軍蔡愔等。十八人。賷旨往西求法。經歷殊方。期及五年。入南天竺國。一日途中。逢摩勝法蘭二僧。因而相問。愔以明帝夢中事告之。二僧歎曰。佛法流行。皆由聖力。因緣合會。於此相值。隨出優闐王畵像。及四十二章等經。愔以白馬䭾來。永平十年七月十八日。始至洛陽。奏上大悅。舘二僧於鴻臚寺。勅內宮供養。後於雍門外立寺。以白馬䭾經。故曰白馬寺。當時佛法始至。人未盡知。十四年五嶽道士。儲善信等。議曰。帝尚佛法。必輕我道。眾推善信堪為奏首。表文不錄。帝覽畢。宣諸道士曰。朕遠求佛法。福國祐民。何言邪法。善信等。奏曰。巧拙真偽。乞試騐之。帝勅有司。於白馬寺敷陳道場。選正月十五日。定二教優劣。二教書置二壇。帝親臨。合國人民。奔赴道場。觀其得失。時道士飛符走印。二僧一事不為。帝問二僧。佛家有何神變。二僧曰。龍吟霧起。非蚯蚓之所為。虎嘯風生。豈跛驢之所及。僧遠持佛法。流通濟世。請用火焚。真偽可知。舉火時。二僧西望。泣曰。佛滅度後。聖教付囑國王大臣。次及弟子。我輩賷至於此。今日火中燒騐。願佛威靈。冥加護持。當時烈火亘天。浮烟蔽日。道經火燒。佛經不壞。帝異之人。民稱歎。善信哽咽而死。道士。宰官。人民。出家者無數。由是二僧習漢言。久之譯四十二章十地斷結等經。自此佛法始興於世。時此經未至。今東傳二句。單明此經傳東土之時也。震旦即我國之名。按八卦東方屬震。為群動之首。故曰震。以震為雷。一陽初動義故。旦者。日出之始也。以此方乃日初出之處。故詩云。旭日始旦。二義和合。故曰震旦。東傳對西停而言。上句此經所傳之處。下句此經東傳已過之時。諸疏不一。有云自明帝至惠帝。二百餘年。有云自漢至秦。三百餘年。有云自晉至隋。三百餘年。皆不合序意。序主意謂。此經自西晉之代。創傳此方。歷南北朝。洎隋至唐初時。凡經三譯。僅過三百餘載。葢取自西晉至唐初作序之時而言也。按東西二晉。共十五主。一百五十六年。南朝。宋有八主。六十年。齊有五主。二十四年。梁有四主。五十四年。陳有五主。二十二年。北朝。魏十二主。東魏一主。北齊六主。西魏三主。後周五主。為楊堅所篡。有隋。歷三主。三十八年。歸唐。自西晉至唐初。共三百五十四年。除武帝在位二十五年。止三百二十九年。故曰三百餘載。載者年也。唐虞曰載。取物終更始之義。

△二序三朝翻譯。又三。初西晉譯。二東晉譯。三隋朝譯。初西晉譯。又四。初譯經時。二譯經處。三譯經主。四初譯名。且初譯經時。

西晉惠帝永康年中。

西晉。乃司馬氏有天下之稱。國號晉。都洛陽。次遷長安。對下元帝江東建都。故云西晉。惠帝名衷。字正度。武帝次子。為第二帝。永康是惠帝年號。惠帝是庚戌四月即位。立永熈年號。一年改元康。三年改永平。六年改永康。止一年。法護譯經。在永康年中。此初譯之時也。

△二釋經處。

長安青門。

長安。即關中都邑。以周秦漢唐歷代建都此地。古稱咸陽。漢高祖建都。改為長安。取子孫千秋百世。可長久安樂。以山河百二。地險兵強。甲天下故。青門。乃長安東壩城門。俗呼為青門。以極目來青望故。即邵平種瓜之處。然譯主於此門外。立寺行道。故今序總別處焉。此初譯之處也。

△三譯經主。

燉煌菩薩。竺法護者。

燉煌。即今甘肅沙州路。古流沙地。禹貢雍州之域也。漢為燉煌郡。菩薩者。以師有上求下化之德故。竺法護。三藏之名也。梵語曇摩羅剎。此云法護。月氏人。師八歲出家。依外國竺高座為師。依郡立名。故云燉煌菩薩。連師為號。故云竺法護者。大師善究三十六國道術。兼通其語。日記萬言。篤志於學。萬里尋師。博達古今。世務毀譽。未曾懷抱。泰始二年。自天竺達玉門關。徙居燉煌。以師譯經弘道。光揚象教。一象傾心。故嘉此美名。即初譯之主也。

△四初譯名。

初翻此名經。正法華。

譯主以冲深之識。通方之才。傳道五天。不滯一隅。遂於西晉之代。來化洛陽。後在青門外。設像立剎。開覺生靈。初翻此經。名正法華。葢取此經。楷定權實。會歸一乘。無他道也。的指演說正法。文成十卷。二十八品。其真言文字。皆作晉言。囑累在末。

△二東晉譯。分三。初譯經時。二譯經主。三二譯名。準前後亦應有四。今三。處則義該之。且初譯經時。

東晉安帝。隆安年中。後秦弘始。

言東晉者。五胡亂華之時。西晉懷愍二帝。被劉氏所弑。洛陽大亂。元帝渡江。建都江東。對洛陽故號東晉。共十一主。安帝是東晉第十主。乃孝武之子。諱德宗。隆安即安帝年號。繼孝武即位。初改隆安。凡五年。什師於弘始三年入洛陽。當晉隆安五年。也。後秦對前秦而言。姓姚。名萇。前秦苻堅。字永固。有雄師十萬。自稱秦王。後僭位。都長安。為前秦也。姚萇初仕苻堅。為兗州刺史。後擢龍驤將軍。討慕容泓等。兵敗懼奔。時渭北馬牧等。紏扇羗眾。率其戶口。歸萇者五萬餘家。推萇為盟主。萇至陝西入長安。弑苻堅。僭帝位。亦號秦王。因別前秦。故云後秦。萇卒。子姚興立。弘始是姚興年號。晉居正位。秦為傍僭。什師譯經於秦境。必先晉而後秦者。存正統也。此二譯之時代。

△二譯經主。

龜茲沙門。鳩摩羅什。

龜茲。國名。是什師之梓里。非譯經之處所。沙門。此云勤息。有四。一聖道沙門。即佛菩薩等。二說道沙門。即說正法者。三活道沙門。即修善品者。四汙道沙門。即諸邪行者。鳩摩羅什。譯主之名也。具云鳩摩羅耆婆。此云童壽。以童年而有耆德故。什者。深善此方文字之什也。華梵兼舉。故名鳩摩羅什。師七歲。隨母入寺。見鐵鉢舉之。俄念鉢重。即不勝重遂悟萬法唯心之旨。是故出家。父卒。母亦出家。得證三果。初携師訪道於北印土。有一羅漢謂曰。此子非常。過三十不毀戒。度人不減掬多。若破戒。只為聰明法師耳。母常謂曰。汝學解足為人師。但自道未成。柰何。師曰。菩薩之行。利物忘軀。大化必行鑪鑊無恨。母臨滅。讖曰。方等深教。應闡秦都。但於自身。少有不利。師於內外諸典。無所不知。西域諸王。請師說法。必長跪座側。命蹋而登焉。其後前秦苻堅西討。太史奏曰。異星現於西域分野。當有大德智人。入輔中國。堅曰。朕聞龜茲有羅什。襄陽有道安。得非此二人耶。即遣驍騎將軍呂光。率兵七萬。伐龜茲。迎什師。至凉州。聞苻堅為姚萇所害。呂光據凉州。即三河王位。國號大凉。師亦止之。萇聞師之名。屢請。而呂光不允。萇卒。子興立。復請不允。興怒。加兵伐之。時凉州呂隆在位。上表出降。弘始三年。方得迎師入闕。秦王奉為國師。此二譯之主也。

△三二譯名。

次翻此經。名妙法蓮華。

譯主以簪纓之裔。作法門之胤。德星現於外國。聲名溢於前秦。雖有西凉鈍滯。厥後教化大行。秦主敬奉如佛。以弘始四年。於艸堂寺。廣集義學沙門譯大品等經論。共三百九十餘卷。此經是一。次者。次西晉也。名妙法者。取此經觸處明真。即權顯實故也。的指止止不須說。我法妙難思。故云妙法。文成七卷。二十八品。即今經。師入滅於弘始十五年四月十三日。臨終自誓。吾所譯之經。果不謬佛意。當焚身之後。舌根不壞。後果如之。師舌與諸佛廣長舌。讚歎此經不二故也。

△三隋朝譯。分四。初譯經時。二譯經處。三譯經主。四三譯名。且初譯經時。

隋氏仁壽。

隋。即楊氏建國之號也。高祖文皇帝。姓楊。名堅。弘農華陰人。父楊忠。仕周有功。封為隋國公。忠卒。堅襲爵。後受周禪。都長安。國號大隋。自東晉瓜分。至文帝方合一統。共三主。計三十八年。以國號大隋。故曰隋氏。仁壽。即文帝年號。文帝在位二十四年。有二號。初開皇。次仁壽。此三譯之時代。

△二譯經處。

大興善寺。

即文帝所建。此譯經之處也。

△三譯經主。

北天竺沙門。闍那笈多。

北天者。五天之一也。天竺總名印土。此云月邦。以此土賢聖繼化。導凡御物。如月之臨照故。闍那笈多。二譯師之名也。闍那半梵語。具云闍那崛多。此云志德。剎利帝種。笈多。具云達摩笈多。比此法密。二師皆北天竺人。此譯經之主也。

△四三譯名。

後所翻者。同名妙法。

然二師誓志弘通。來遊此土。躡霜雪以前跡。冐烟霞而進影。遂際明時。得面聖君。於時樹剎懸旛。誠建此寺。頒衣賜食。以示優寵。闍那為主譯。笈多為輔佐。凡有潤色。以二師為準。後者對前故。義符秦本。但加添品二字。以添合改移有五。一於秦晉二本。添普門品後偈。二於秦本藥王品後。補日光喻之全文。三合天授品於寶塔品內。四移囑累品於普賢品後。五回陀羅尼品於神力品後。文成八卷。二十七品。與正法華俱未流通。存於大藏。問三朝聖師。同譯一經。何取名並卷品各不同耶。答兩晉一隋。時代不同。月氏龜茲。風土又隔。譯主各隨處沿時。闡揚聖教而已。名題之別。品卷之殊。如眼目之稱。何足異哉。當求三譯宗旨同處可也。三朝翻譯竟。

△三明獨尊秦譯。

三經重沓。文旨互陳。時所宗尚。皆弘秦本。自餘支品別偈。不無其流。具如序曆。故所非述。

初句明雜糅。二句明影略。二譯曰重。三譯曰沓。載道不紊曰文。趣味有準曰旨。彼此隱顯曰互陳。謂文詞旨趣。交互陳述。如十如。晉本無。秦譯則有。藥艸喻後半品。晉隋兩譯則有。秦本則無。故云文旨互陳。宗者觸言崇尚故。弘者開張闡明故。以此經雖有三譯。然古今所宗尚者。皆弘傳秦朝羅什所譯之本也。獨尊有三義。一約影響。以什師七佛已來。譯經一人故。二約投機。以什師約義翻經。契合此方機益故。三約感通。以什師譯經願力殊勝。秦主信力超絕故。有此三義。故得家喻戶曉。流傳誦持。天上人間。實相不泯。喻之三光亘天。杲日獨明。秦本之視二譯。亦猶是矣。自餘下。結指品偈不述。上序三經名題。惟明綱領。若不略指條目。未委差別何似。大師為此。故又詳細如此。意謂除此三經名題之外。自餘三經分品多少不定。別偈全缺有異。品偈依經。皆有等流義類相從。毫不紊亂。具如次序。歷然明白。但非經之大綱。故不詳述。然此四句。疑者多矣。今再解之。的指經文。支取分義。別目差別。則品偈即指經中品偈也。分品者。如隋本則天授一品合入寶塔品內。而秦本分為兩品。此分品開合不定也。移囑累於經末。而秦本則置神力品後。此分品前後不定也。別偈者。如晉本不輕品中偈云。五百清信士。五百清信女。而秦本此偈不分。止言尼思佛等。如隋本普門品中有偈。而秦本則後來方添。此則三經偈頌差別不同也。序經緣起竟。

△三序經詮旨。分二。初泛序一化始終。以明機教差別。二的序本經詮旨。以顯權實正理。初泛序。又二。初序義。

夫以靈嶽降靈。非大聖無由開化。適化所及。非昔緣無以導心。所以仙苑告成。機分小大之別。金河顧命。道殊半滿之科。豈非教被乘時。無足覈其高會。

云泛序者。以機教約一代明故。夫以二字。乃文之造端起首處。如未雨先雲。未火先烟。為前相故。故五峯師云。油雲知雨沛。金電覺雷奔。理勢然也。靈嶽指鷲峯。即經中耆闍崛山。以古佛所處。今佛說法在此。故云降靈。問。靈嶽降靈一句。古謂山蘊英靈之秀。生此靈明之聖人。此則降靈之靈。指佛鍾嶽靈而生明矣。故引詩意證成。於理無爽。今子以降靈之靈。屬佛。不屬山。何申甫憑地靈而人傑。而佛反不借地靈而降神耶。答。此亦有理。今正其說。大雅嵩高八章。每章八句。第一章云。嵩高唯嶽。駿極於天。唯嶽降神。生甫及申。維申及甫。維周之翰四國於蕃。四方於宣。此詩乃周宣王中興。申伯出封於謝。尹吉甫作此詩以送之。以美申伯之降生。實鍾靈嶽而生也。此地靈人傑之常談耳。此意在申伯則可。在如來則不可。當知佛之示跡。以修證圓極。現化自在。無始悲願度生力故。故佛之心。即法界圓明之心。佛之身。亦法界圓明之身。但應機有隱顯耳。而謂此身憑靈嶽而降生者。非也。又當知降靈之靈。即以佛之臨蒞於此。敷演今經。謂降靈也。大師借文不借意耳。慧日高昇。朗萬法之幽邃。性海圓湛。超四大以獨尊。故稱大聖。開化有二。一現形。二說法。開者抉膜剖執。決斷情塵。化者點凡成聖。鎔冶幻妄。此則佛為能開化。機為所開化也。此二句。序主意謂。此山乃古佛所處。如來在此事非唐捐。葢謂開佛知見。會權歸實。顯示一乘法耳。然此法不有大聖。何能開化三乘哉。況靈山接武。無非聖賢。或積深厚養。內秘外現。如身子富那等。或道全德備。隣功極高。如文殊彌勒等。如此偉人。不有大聖。又何以開化受此法哉。所以能開化者。以如來色心殊勝。理量超絕。鑒機無差。施行有準故。由此今經三乘。普得釋滯開蒙。俱能袪迷獲記。故反顯云。非大聖無由開化。適化二句。序感藉緣合。適者稱也。及也。當也。謂無緣必不受化。緣淺亦不革心。故神化相投之處。必是昔有大緣。且緣而深者也。佛雖大聖。必不能化無緣之人。以靈山所化之機。皆昔於大通時。聽王子覆講。已下一乘緣種。故反顯云。當教化所及之處。非昔緣無以導心。謂之導心者。以機勝感深。非止結種得益增長信心。亦各明解圓滿終到佛地故。如大通法眾。威音三乘。昔蒙化者。今在靈山。或得受記。或沾利益。皆由有緣在昔。今方有分。不有昔緣。而今何能得度哉。問大聖開化。意在普及。今何止有緣耶。既在有緣。何謂普及一切耶。答。佛心普及。亦普及有緣也。舍衛九億家。不其然乎。三億見佛聞法。則昔緣可導心也。三億特結種而已。三億不見不聞。無緣障之矣。古謂狐貉不能煖無氣之人。扁鵲不能醫必死之病。天雨不潤無根之艸。黃金不富命窮之人。知此。則佛法不能度無緣之人。信矣。昔緣時義。大矣哉。所以二句。序如來始成佛時。半滿無心而機自差別也。雖言初時。實序一代法被之機故。所以二字。承前因昔緣之深淺。所以今根有大小故。仙苑。即古仙人修道。染塵受墮之處也。佛於此告成者。泛明有四意。一得四無畏故。二警覺羣迷令知故。三有緣五人在此應度故。四真心直說警增上慢故。的指告成有二處意。一為五人三轉四諦法輪時。作證轉云。此是苦。我已知等。此告成者。即舉果勸樂。激勵義也。二今經藥艸品云。我是如來應供等。此告成者。即宏開度門。普覺義也。告成豈我慢自伐云乎哉。然此告成。雖拘法華末時。其意實序佛初坐道場。宣度生事。知出興意也。機分小大者。小如二乘及事行菩薩。以知見偏枯。不了自心故。大機如圓教菩薩等。以解行圓明。徹悟真源故。故阿含云。如來初轉四諦法時。諸聞法者。有證大乘位者。有證小乘果者。據此則知諦緣一而機自異者。則生滅無量攸分。例六度一而機自殊者。則事修理修兩別。佛初無是心也。如莊生不龜手之藥。用者各別。知此。則五時設化機。之大小。可以類推。問仙苑轉法時。即頓演華嚴時。仙苑現丈六。覺場現千丈。二始同時。圓遍可爾。雙垂兩像。優劣昭然。即說大小法之前相著矣。是則被機大小。在佛有心。何云機分。佛無是心也。答。一月而千江普現。雖有晦明。水也。月無異心。一雨而萬卉均沾。雖有豐嗇。物也。雨焉有別。仙苑覺場。丈六千丈。亦機之大小。彼此不定見耳。法界身雲。豈住思議境中。有意如是哉。大師敘此二句。恐人謂法華之前。在佛宜當說實。便了一期大事。却不自省權實兩分而今復用開顯會歸一番。何也。序主謂佛初成道。已鑑機宜。故不得已而權實之。今則純熟。亦不得已而開顯之。始終為機故耳。若唯說實。何以逐機哉。此意含隱。智者詳之。金河二句。序一化云終。因機大小。而教分偏圓也。上句是分教之時處。以金河即處。顧命即時故。梵語阿利羅䟦提。此云有金河。此河即出尸那城之屬境。以河水迅速。表生死不常。金沙不動。表一真常恒故。河畔有娑羅樹。乃佛世力士生處。往昔古佛所居。其林四雙八株。四榮四枯。如來於此般涅槃。表本末二四倒已斷故。極證常樂我淨四德故。顧命者。臨終出命謂之顧。將去意也。以彼成王將終。作顧命之誓誥。今言如來化緣將終。說涅槃經。捃拾五時之教。此是最後遺囑。究竟垂範也。下句道字。指一代教法。小乘九部。不盡法義。故曰半字。大乘十二部。圓極心性。故曰滿字。如來於涅槃經中。說半滿二字。分大小兩乘。故彼經云。譬如長者。唯有一子。懼不速成。晝夜殷勤。教其半字。而不教其毗伽羅論。以其幼稚力未堪故。科字取楷定義。言如來於涅槃經內。以半滿二字。楷定一代大小乘。俾不紊亂也。然前後四句。機舉初時大小。教舉最後偏圓。以二文影綺。故機教互言。俱通一代也。又前後二義。遞為由藉。以機分則教殊。教殊則機分。序主序此。葢謂法華開顯之所以也。豈非二句。承前二義。以序法華時至方可說也。豈非二字。猶言若不是也。教被等者。指法華已前。教法被於三乘者。教則至此已極。機則至此已熟。此可乘之時也。無足豈非。俱反顯意。亦序主謙退不敢直云耳。覈者。考究也。質明也。約義取之。即見聞緣起義也。高會。指法華會上。意謂若不是教被乘時。難得見聞高會。若順明。應云。因教被乘時。方得考覈高會。葢此高會興起。良由教到機熟。時至緣勝。勢可乘耳。若非機熟教到之時。雖過百千生。高會無緣興起。我等豈能考究權實之正理。質明開顯之通軌。亦豈得普得記莂。獲殊勝見聞之利益乎。然法華一會。特言高者。略有十意。一此經諸佛同說故。如大通威音燈明等。二時而後說故。三權實正印故。上二初卷意。四授記普遍故。如三周授記等。五諸佛圓證故。如多寶分身等。六需此成佛故。如聞解修習必得菩提等。七法力上妙故。如釋迦資以為因。龍女借以證果等。八本迹甚深故。如本迹開顯之說。九功德無盡故。如隨喜之福德。持誦之功德等。十智行雙顯故。如正宗以智起行。流通以行契智等。有此十意。故稱高會。況超出五教。逈異餘經。雖華嚴圓極。若非法華。則開顯不成。必權終權實終實矣。

△二釋疑。

是知五千退席。為進增慢之儔。五百授記。俱崇密化之迹。

恐疑云。上云高會。則時至緣熟。如旃檀林內無有凡材。據今經身子三請。如來許說。五千禮佛而退者。何也。故釋云。當知五千退席。乃大權示現。深生慈愍。憐其會中。未證謂證。滯濡化城迷棄寶所者。令進其空心濡滯。深信一乘之法。故序主作此舉。也。影響之眾。如此益明法華為高會矣。五百。即富樓那等。授記。事通因記果記。如後文說。上云退席是權。其致叵測。今云授記是權。益顯前義。隱勝現劣。故云密化。五百同然。故曰俱崇。意謂因緣一周。雖指屬下根。言授記之事。其實五百聖眾。皆多劫熏修。本大迹小。權現以輔法化。啟迪未信者也。故下文云。內秘外現等。上泛序竟。

△二的序本經詮旨。以顯權實正理。分二。初略序三周開顯。

所以放光現瑞。開發請之教源。出定揚德。暢佛慧之宏略。朽宅。通入大之文軌。化城。引昔緣之不墜。繫珠。明理性之常在。鑿井。顯示悟之多方。

言的序者。此中依經法喻序故。所以二字。通承前義。以時至緣熟。方現相表彰。興起法會故。上句。序大覺標本圓發。以光瑞全顯妙法體用故。佛表實相體。光表實相用。從眉間白毫發揮。表此理超乎二邊。具四德故。瑞有六。謂說經。入定。雨華。地動。眾喜。放光。此六言瑞者。約時。則世間方覩。約處。則塵剎罕遇。約人。唯證極乃能。皆希有之瑞也。下句。序大士承流助發。以問答援引。實為起予故。開通能所。能開即光瑞。所開即二士問答。以光瑞不興。助發不起故。教源亦指光瑞。以光瑞即起教之源頭故。以佛不放光現瑞。則無以開發請之端。此會歸大教不得興故。故云放光等。出定二句。序法說一周全提之文。言出定者。即出無量義處定也。在佛無不定時。前後言出入者。為物示軌。實無出入。義言出入也。揚德者。揚即稱揚讚歎意。德指權實二智之德也。如來知見廣大等。歎實智證法德也。如來種種分別等。歎權智說法德也。葢實雖證理。不妨涉俗。權雖導俗。豈礙證真。若二偏枯。則非唯實難涉俗。權亦不能達本故。故佛特讚揚之。下句暢字。以宣演開敷為義。佛慧。即諸佛權實二智也。下文諸佛智慧甚深無量等。此宣暢佛慧之大略也。大略猶言大綱。佛如此歎者。將欲引權入實。會三歸一。欲發二乘之願慕耳。朽宅下。序喻說一周開顯之文。朽宅二字。直序喻名。通入六字。序喻說開顯大意。宅即火宅。今言朽者。以眾苦煎逼故。多緣速壞故。文云。三界無安。猶如火宅。是朽故宅。屬於一人是也。言通者疏通義。文即文言。軌即軌轍。意謂火宅喻中。疏通入大乘之文。以改中根人昔三之轍。良以法說一周。示多方便。上根身子聞已。疑惑氷消故悔責領解。如來與之述成授記。但中根聞旨。猶墮疑網。氷炭交懷。無能開解。身子悲他未悟重為請決。乃開喻說一周之旨。文云。我今無復疑悔。親於佛前得授記等。此上根領悟無疑也。又云。是千二百心自在者。昔住學地。乃至聞所未聞。皆墮疑惑。此中根有疑未決也。又云。願為四眾說其因緣。令離疑悔。此則請決其疑也。故佛重為開喻云。我先不言諸佛世尊以種種因緣。乃至今當復以譬喻更明斯義。諸有智者。以譬喻得解。自下乃說火宅一喻。以三車一車之淺。比況三乘一道之深。使知長者許三賜一。不涉虗妄。則知吾佛始權而終實。全是真慈。至此則三一之文言會通。開顯之軌轍一致。而中根根心之疑。從此拔盡無餘蘊矣。窮子一喻。四子領解。感佛深恩。藥艸一喻。如來重為述成。而授記一品。四聖方受記莂。良在喻說權實。中根疑惑決通者焉。此則雖序火宅一語。實四品卷半經文。皆在其中矣。文軌出中庸。借其文勢耳。化城下。序因緣一周開顯之文。其化城二字。非單指喻。葢指化城一品之文。若單釋喻。無而忽有曰化。防非禦侮曰城。以喻二乘涅槃權果非實。而防見思之非。究竟必廢。會入一乘寶所故。古德云。化城本無而權設。以濟阻修願息之人。而進之令至寶所。喻小果非實而權設。以濟要小求證之人。而引之令入佛慧也。若連下六字釋。應云化城喻品中。引昔緣之不墜。昔緣指大通佛時。佛為十六王子。代闡妙法結緣之事。故後文云。我等為沙彌時。教化無量百千萬億恒河沙數眾生。乃至爾時所化無量恒河沙眾生者。汝等及我滅度後未來世中聲聞弟子是也。次後開化城寶所喻文。據此則知昔日之緣。猶在不失耳。然此引昔緣之意。葢為下根人開權顯實也。何者。以前喻說一周之旨。統言法一機異。恐下根怯弱。不達此旨。謂已定二地。難近佛慧。故佛引昔緣之後。乃設化城一喻。令知汝所住地。近於佛慧。庶幾昔三化城。不勞肎綮。而可達一乘之寶所矣。繫珠下。序五百領解得記之文。葢往因已明。下根滯權之疑斷。故富羅等感悟領解。如來述成與記。決知前失今得。由自迷自悟也。故五百千二說此一喻。以明昔因今緣。一乘猶在。不曾遺失。亦感佛深恩意也。珠喻一乘因種。繫況悲願任持。親友繫珠。喻佛在十六時。說此經結大乘因也。醉不覺知。喻無明未破。廢忘大心。資生艱難。喻動被法縛。悲智不失。喻衣珠現在。故下文云。譬如有人乃至我今乃知實是菩薩。得受阿耨菩提等。是知今日之得。乃昔緣結種在懷也。豈今日為然哉。然此句或可云繫珠明悲願之常在。以理乃本具。性以習成故。葢能繫者。即吾佛之悲願。所繫者。即一乘之理性。序主從所繫邊為言。無他異說。鑿井下序。法師品廣記之文。以此喻是三周法竟。三根記圓。廣記文後說故。夫妙法玄源。澄湛圓滿。誰人不具。喻水於地中。無處不遍也。然水雖遍含。須鑿井而顯。法雖同有。必依經而明。經之信解有無。則果之遠近天壤。井之穿鑿巧拙。則水之隱顯懸殊。故經云。藥王多有在家出家行菩薩道。乃至未善行菩薩道。此如濟渴而不知須水也。若有聞是經者。乃善行菩薩道。此如渴時知須水也。其有眾生求佛道者。若見若聞是法華經者。當知是人得近阿耨等。此如人鑿井已近泉源也。又喻云。譬如有人。渴乏須水。乃至知水尚遠。此如前行菩薩道不見是經。不得其要也。施功不已。轉見濕土。此如前聞是經。乃善行菩薩道也。遂漸至泥。知水必近。此如前得聞是經。得近阿耨等也。又云。所以者何。一切菩薩阿耨菩提。皆屬此經。釋曰。佛果菩提。皆屬此經。未聞未解。安可得到。又曰。此經開方便門。示真實相。乃至無人能到。今佛教化菩薩而為開示。釋曰。開方便門。猶鑿井也。示真實相。猶見水也。無人能到。唯菩薩可以開示也。以法映喻。以喻顯法。多方開示。令人悟入。足顯此經之妙也。喻之多方開示。則井之乾土濕泥。水之遠近是也。法之多方開示。則善行不善行。及供養讀誦。見聞思惟信解修習能否。果之遠近是也。故云。顯示悟之多方。問。此經據文二十八品。三周七喻。序文何不具述。止序四喻十品者。何也。答。說三周法。授三根記。罄盡如來出世本懷。故大師止序三周之文。縱有後義。以該攝故。

△二總結全經幽深。

詞義宛然。喻陳惟遠。

上句。謂七軸之文言。全經之義理。乍觀之。如指掌目前可見可知。下句。謂三周之開曉。九喻之舖陳。徐行也。如雲光天表。難聞難到。所謂此經也。一念萬年。今時劫外。泛泛端如五兩輕。堆堆何啻千鈞重。大哉教乎。葢無得而思議者焉。

△四讚較祈願。分二。初讚較。明三寶殊勝。二祈願。申作序之意。初讚較又三。初讚佛慈悲。二讚法較勝。三讚機因深。且初讚佛慈悲。

自非大哀曠濟。拔滯溺之沉流。一極悲心。拯昏迷之失性。

初二句。能拔所拔。次二句能拯所拯。憐憫一切。曰大哀。慈航普渡。曰曠濟。二乘鈍滯化城。遠視菩提非分。凡夫沉溺苦海。求出生死無期。淪有淪無。總名沉流。佛為此等。故說此經。會眾善之小行。同歸佛道。開二乘之漸門。並入一極。況未兆之機。亦為懸記。大哀曠濟。利益圓遍。莫此加矣。故序主反顯若此。無上無等。曰一極。觀生拔苦。曰悲心。昏言識情汩沒。罔明實理。迷言苦樂漂沉。不達自心。二者均之失性一也。故佛悲門浚切。度門宏開。拔拯於識情之場。提挈於苦樂之域。俾明權實正理。擴徹靈明自心而後已。不然。則迍邅苦集之域者。終處長夜。結縛葢纏之內者。亦竟難出頭。佛心如此。得不謂之一極乎。

△二讚法較勝。

自漢至唐。六百餘載。總歷群籍。四千餘軸。受持盛者。無出此經。

前四句能較。後二句所較。佛法自漢明帝永平年間始來。故曰自漢。歷東西晉。南北朝。隋氏。故曰至唐。六百餘載。約時代而言。明群籍經歷時之久也。總歷者。前後翻譯。合集融攝故。群籍有三義。約部帙。則多少不等故。約宗旨。則偏圓殊致故。約藏乘。則三藏各別故。四千餘軸。約唐時大數而言。此明所來之經多也。受持二句。謂今經約時。則西晉始傳。時不久也。約部。則諸經中一。卷不多也。雖時近卷少。而在處流通。人天捧持。反過於諸經者。何也葢此經也。諸經中王。如優曇鉢華。時一現耳。約體即當人本覺之真心。約用即一乘實相之妙法。如藥王本事品較量。一切江河海為第一等。然一品較量。如此之勝。況全經較量。難以盡言。據此益信。此而不持。無可持者。此而不受。無可受者。此經一部。敵群籍之四千。亦猶持觀音之名。勝持六十二億恒河沙菩薩名矣。

△三讚機因深。

將非機教相扣。並智勝之遺塵。聞而深敬。俱威王之餘勣。

機有五種。權為影響開化。遠為有緣結種。現為法會廣記。兼為有學歡喜。正為二乘受記。教指此經。葢此經顯實法門。同歸一乘教故。云相扣者。機被教而機緣得葢。教扣機也。教逐機而教化大行。機扣教也。下句。明扣者有昔緣也。謂大通說此經於塵劫之前。十六王子代佛開闡。則此法之入人深。結緣勝也。久矣。今之得蒙記莂。見聞法化者。孰非當時之遺芳哉。故曰。並智勝之遺塵。將非二字反明。或序主不定意。聞而下。讚機之信心有因也。法音達耳曰聞。身心歸命曰深敬。以身敬非深故。下句。即經中二萬億威音王佛俱說此經。不輕菩薩先以佛性遍記四眾。復聞此經教化三乘是已。然法流塵劫。至今隆盛不絕。故云。俱威王之餘勣。夫子期云喪。伯牙絕絃。葢悲無知音者也。今聞此經而慶幸捧持。亦曾蒙古佛教化。知音之人也。念其昔則酧其今。感其恩則戴其德。而聞而深敬。不為過也。

△二祈願。申作序之意。

輙於經首。序而綜之。庶得早淨六根。仰慈尊之嘉會。速成四德。趣樂土之玄猷。

輙於下。明作序意。意謂此經。三譯綺互。意趣多端。文言浩瀚。非提綱挈領。無以究其旨歸。故擅於此經之初。專總意焉。如經之有緯。[糸*系]之有緒者矣。綜有二意。一綜文。二綜義。以能所兩詮。互相隨故。綜文。如朽宅等言。綜義。如喻說一周義等。問據上釋。則輙字是專義擅義。大師何故作此說耶。答。大師以法華尊尚。未易冠言。故安此輙字。雙含二義。擅則大師謙退之心也。專則大師敬謹之心也。豈無味而然哉。庶得下。發願普益。庶得二字。希慕祈請仗願意也。一念相應。或現生圓備。故云早淨。六根即眼等六也。下文云。善男子女人。若讀若誦若解說若書寫。眼得八百功德等。謂之淨者。以父母所生常眼常耳。無雜無壞。而能徹見洞聞故。慈尊指彌勒。以慈隆即世。悲臻後劫故此名之。嘉會。即龍華三會。序主意謂。此根一淨。不但見靈山一會儼然目前。亦可仗今經之妙緣。憑慈氏之願力。當來龍華會上。得預記莂耳。故上句云庶得。下句云仰也。上約下生經釋。若約當經。亦可指第四天內院故。如勸發品云。若有受持讀誦。是人命終。為千佛授手。令不恐怖。不墮惡趣。即往兜率天上彌勒菩薩所。菩薩有三十二相。大菩薩眾所共圍繞。有百千萬億天女眷屬。而於中生。有如是等功德利益。據此。則知大師作序流通此經。葢欲現生兜率。當遇龍華。臨終請入內院者。是其騐也。嘉會二字。出周易。亨者嘉之會也。不涉躐等。行願滿足。曰速成。四德。古謂常等四德。然此極果所證。非今序意。今指勸發品中。一者諸佛護念。二者植眾德本。三者入正定聚。四者發救一切眾生之心。以此四乃普賢勸發之切要處。又大師作序。欲真得是經。以成普賢常行。必求諸佛護念。乃至發救一切眾生之心故。樂土。指極樂世界。以藥王本事品云。若如來滅後。後五百歲。若有聞是經典。如說修行。於此命終。即往安樂世界。阿彌陀佛。大菩薩眾。圍繞住處。生蓮華中寶座之上等。趣字有向往求生意。序主謂述此序功德。普願速成四德。同生安養。直到彼岸。不涉迂曲。故又云玄猷也。此二字。如心經序。妙道玄猷。猷即道也。道即能通之義。謂因此玄妙之道。即能通至樂邦也。

△五結歸序題。

弘讚莫窮永貽諸後云爾。

魯史成。而游夏不能贊一辭。葢夫子之文章。不可窮也。況法華經藏深固幽遠無人能到哉。即辯擬天女。智似菩薩。以一人而生無量口。以一口而生無量舌。以一舌而出無量音聲。以一音而讚無量功德。其於此經。殆如管窺耳。如斯經者。唯佛能知。信矣。永貽一句。即利澤萬方無盡之意。葢妙法無盡。則此經此序流通亦無盡也。猶滴水入海。同海俱永者焉。凡吾人遇此經。當以無盡心流通。斯善矣哉。為述此序。故云云爾。

妙法華經大成懸談(終)

No. 619

妙法蓮華經大成卷第一

金臺即山居後學　大義　集

△人題。

姚秦三藏法師鳩摩羅什譯

三譯斯經。世宗秦本。什師出處。已具於前。三藏法師。顯二利德。經契一心。律規三業。論甄邪正。法義軌持。師彰模範。約自利。以三藏聖法為自宗師。約利他。即傳三藏道法為天人帥也。譯者。易也。易梵成華故。周禮掌四方之語。各有其官。北方曰譯。今經自西來。而云譯者。漢之北官。兼善西語。摩騰始至。遂稱為譯。今仍之也。

妙法蓮華經序品第一

舉經題而立品題者。經為總。品為別也。以品雖各取類聚。總屬妙法經故。序者。庠序也。謂階位賓主問答。悉庠序也。又爾雅云。東西墻曰序。所以別內外也。謂見墻別宅舍之內外。觀序知一經之由致也。若從義釋。謂次序由序述序。如是等。冠於經首。次序也。放光現瑞。發起之端。由序也。問答釋疑。正說弄引。述序也。梵語䟦渠。此云品。以義類同者。聚在一段。故名為品。諸經品名。或佛自唱。或結集所置。或譯人添足。今經藥王天授二品。是佛自唱。其餘皆是經家譯人所置。陳教起之因由。詳法興之緣始。雖為一經之發起。實括全經之始終。故直名序品。序則引興正宗。品則總別名理。第則節目有次。一則貫數之始。故云序品第一。

△十別解文義。大章分三。序初序分。二正宗分。三流通分。初序分。有通序。別序。經後序。經前序。證信序。發起序。從如是我聞至退坐一面。為通序。通於諸經故。通中有別。以處眾歎德之不同故。亦名經後序。佛滅後結集所置故。亦名證信序。以說聽時處。一一分明。證其非謬。令物生信故。從爾時世尊至品盡。為別序。別在本經故。亦名經前序。未說此經。以六瑞發起故。亦名發起序。以事相表示。為正宗之前導故。初通序有三。初明建立之由。二明建立之意。三正解經文。

初明建立由者。謂如是等。因何而立於經首。按龍勝論云。佛將入滅。阿難愁惱。阿尼樓豆。告阿難言。汝是持佛法人。且須裁抑。當詣佛所。咨問後事。難曰。云何後事。豆曰。汝問世尊在日以佛為師。滅後以誰為師。世尊在日依之而住。滅後依何而住。惡性比丘。佛在世自能調伏。滅後如何調伏。遐益末世。理宜結集。一切經首。置何等言。阿難承教。一一咨問。世尊一一答之。依四念處住。以戒為師。默擯惡性比丘。一切經首。當安如是我聞一時佛在某處與某大眾若干等。以是因由。凡佛經首。皆有如是我聞等語。無此語者。悉偽造故。

二明建立意者。謂安如是等語。其意有三。一斷疑二息諍。三異邪。斷疑者。智度論云。佛滅後。諸天王等請迦葉言。法城欲頺。法幢欲倒。當以大悲建立佛法。葉受請。往須彌山頂。擊大楗槌。諸聖弟子。得神通者。皆來集會。葉告眾言。佛法欲滅。眾生可憫。待結集已竟。隨汝入滅。諸來聖者。受教而住畢波羅窟。葉入定觀察。眾中有煩惱者。應逐去之。惟有阿難煩惱未盡。葉出定。於眾中牽阿難言。清淨眾中。結集法藏。汝結未盡。不應住此。是時阿難羞慚悲泣。告言。我能有力久可得道。但為侍佛。故留殘結不盡斷耳。葉言。汝更有六種突吉羅罪。應於僧中懺悔。阿難如法懺悔。復牽出窟。語言。汝漏盡可來。言訖。自閉窟門。阿難是時。靡不精誠。至於後夜。頭未著枕。朗然大悟。三明六通。得大羅漢。來扣窟門。葉言。汝若漏盡。可縱神通於戶鑰孔中而入。阿難騰身入來。禮拜僧足。迦葉以手摩頂言。我欲令汝速得道果。汝勿嫌恨。是時大眾。請阿難昇座。結集法藏。既登座已。感身相好如佛。大眾隨起三疑。一疑佛重起說法。二疑他方佛來。三疑阿難成佛。阿難唱言。如是我聞。則知非佛重起。非他方佛。非阿難成佛。故云斷疑。息諍者。同為羅漢。德業頗齊。若不推尊從佛。言自制作。則諍論生焉。既言從佛。則授受有源。非胸臆之談。故云息諍。異邪者。不同外道經初安阿憂故。阿者言無。憂者言有。意謂萬法雖異。不出有無。置之經首。以之為吉。初吉中後亦吉。今佛經不爾。故云異邪。

三正解經文。六種成就。謂信。聞。時。主。處。眾也。如是者。舉所聞之法體。我聞者。能持之人。一時者。聞持和合非異其時。佛者。時從佛聞。王城崛山。聞持之處。與大比丘等。聞持之伴。此則因緣和合。次第相成。六緣不具。大教不興。故云成就。六為能成。教為所成故。且初信成就。

如是。

佛法大海。信為能入。故劈首明信。信者言是事如是。不信者言是事不如是也。所以佛法無量。信為入法之初基。若無信心。則不肯修習。故五根以信為首。十一善法居先。信心之前。更無善法。依信為本。然後興解起行。乃至證入。大經云。信為道元功德母。長養一切諸善法。故云能入。約法釋。如是者。眾生如隱。故沉三界。欲絕三界。只要顯如。聖人說法。但為顯如。除如之外。皆是虗妄。惟如為是。故稱如是。約本經釋者。因果實相不異為如。心境諸法無非為是。又一乘因果曰如。無二無三曰是。

△二聞成就。

我聞。

我有四。一凡夫遍計我。二外道神我。三二乘假我。四法身真我。今是隨世流布五蘊假我也。阿難已達我空。實不計我。故名為假。要揀賓主。乃稱為我。達耳曰聞。大論云。耳根不壞。聲在可聞處。作心欲聞。以率爾耳識。與同時意識。眾緣和合。故得有聞。問。耳根發識故聞。應云耳聞。何言我聞。答。耳是五官之別。我乃一身之總。廢別從總。故曰我聞。又六根中必用耳聞者。此方教體故。問。阿難是佛成道之夜始生。至二十年方為侍者。二十年前所說之法。並皆不聞。何結集時通稱我聞耶。答。有三義。一佛命為侍者時。阿難從佛乞願。不著退衣。不隨受請。二十年前未聞之法。重為說過。世尊許之。故未聞之法亦得聞也。二金剛華經云。阿難得法性覺自在三昧力故。故未聞之法。皆能憶持。與聞無異。今經亦云。世尊甚希有。令我念過去等。三不思議境界經云。復有百千萬億菩薩。現聲聞形。其名曰舍利弗。乃至阿難。據此則是大權示現。何法不通。而言我聞。不亦宜乎。今經圓頓大教無我真我。生佛同一法身。能聞所聞。心境不二實相。即今經之我聞也。合上謂如是之法。我阿難親從佛聞。顯祖述有據。憲章得成。非私淑讀古之徒也。

△三時成就。

一時。

世事合會。尚待昌期。大法弘宣。豈違嘉運。故須良時。方能成就。葢取師資合會。說聽究竟之良時也。不云年月日。而但云一者。以佛之說法。殊方紀曆。不可對同。舉一會始末之期。收六甲盈縮之數。天地延促。東西時際。包盡無餘。故總云一時。約理。心境一泯。理智一融。凡聖一如。本始一會之時也。約本經。即正說法華之時。化畢機熟之時。如日卓午無所不照之時。一切聲聞受記成佛之時也。

△四主成就。

佛。

德位相稱。垂文作則。為百世師。作眾生父也。具云佛陀耶。此云覺者。亦云知者。知三世常無常法故。覺謂覺察。覺悟。悟即照真本有。察則了妄本空。妄本空則不逐於妄。真本有則不迷於真。真妄既明。唯一覺耳。佛獨稱之。又自覺。覺他。覺行圓滿故。涅槃云。自覺自知有佛性。覺他眾生悉有佛性。圓滿自他無二佛性。又自覺揀凡夫。覺他揀二乘。圓滿揀菩薩。約人即高會教主。中天竺。迦毗羅國。淨飯王太子。出家成道。別號釋迦牟尼。非此大聖。孰能演此一乘大法哉。故云主成就。又為六種成就之主故。望前則際主之會成時。聆主之語成聞。受主之教成信。望後則主之所居成處。主之所化成眾。六種共成。歸重於佛也。

△五處成就。

住王舍城耆闍崛山中。

謂能住住所住。佛為能住。即首楞嚴三昧。所住者即忍土王城。梵語羅閱祇伽羅。此云王舍城。國名摩竭陀。此云不害。言無刑殺也。亦云摩竭提。此云天羅。即國王名也。此王即駁足之父。昔因王巡山中。值牸師子。眾人迸散。師共王交。後月滿。來殿前生子。王知是己子。偽言。因我無兒。此乃天賜。遂養為太子。足下有駁紋。時人號為駁足。後紹王位。喜噉肉。每食甚多。偶一時缺。庖人取新死小兒為膳。王食大美。勅令當辦此肉。庖人日捕一兒。供王膳。舉國愁歎。後千小國謀兵討伐。置於崛山中。山中羅剎尊為鬼王。因與山神誓。取千王以祭山。捕得九百九十九王。唯普明王次後捕之。王啼泣不已。告鬼王曰。我生來實語。而今乖信。願我國建無遮會未完。駁足放之。還國作大惠施。委政太子。仍歸山就死。形悅心安。駁足問之。答曰。得聞聖法故耳。駁足令說之。普明王廣讚慈悲。毀訾殺害。又說四無常偈。天地及日月。時至皆歸盡。未曾有一法。不被無常吞。駁足乃大權示現。一聞即證初地。千王各取一滴血。三根髮。賽山神願。駁足與千王共立舍宅。都五山中。為大國。各以小國委子。百姓在五山中。作舍七度被燒。王舍不燒。民云。排我屋為王舍。庶免其焚。故云王舍城。又舍字。亦可作赦字。以王赦千王不殺故。梵語耆闍崛。此云靈鷲。亦云鷲頭。又云山南有屍陀林。鷲鳥食屍竟。栖止其山。時人呼為鷲山。此山近城不遠。山有五穴。佛居中穴。餘穴諸弟子居之。又前佛今佛。皆居此山。若佛滅。羅漢居之。法滅。支佛居之。無支佛。鬼神住之。皆是聖靈所居。因呼為靈鷲山。其城其山。眾見不一。或見土木艸石。或見七寶莊嚴。或見諸佛遊行。乃不思議聖境。所住既爾。能住亦然。中者。佛好中道。升中天。降中國。中日生。中夜滅。皆表中道。今處山中說中道義也。

△六眾成就。座無知音。說將誰聽。機感盈前。不得不說。所謂英才滿座。可信吾德之不孤。羽翼多人。轉見斯道之有託。故云眾成就也。文分二。初列眾。二總結。初又三。初聲聞眾。二菩薩眾。三八部眾。初又二。初比丘眾。二比丘尼眾。初又二。初無學眾。二有學眾。初又三。初舉類標數。

與大比丘眾萬二千人俱。

與者共義。釋論以七一解共。謂一時。一戒。一處。一心。一見。一道。一解脫也。大者。多義勝義。器量尊重。為天王等大人所敬。故言大。超出九十六種外道。故言勝。遍知內外經書。故言多。又道大用大知大。道勝用勝知勝。道多用多知多。總之數目多。名望重。德業隆。故云大也。比丘名含三義。一破惡。二怖魔。三乞士。破惡者。出家持戒。因戒生定。因定發慧。戒防形非。定除心亂。慧悟想虗。三學能破身口七支及三界見思之惡故。怖魔者。既破惡。必出三界。展轉化度。損減眷屬。乖於魔意。故驚怖。出家從因至果。凡三度魔怖。謂出家時。發大心時。成正覺時。前二但怖。後一乃興戈。為佛所摧。莫不降伏。乞士者。乞法資道。乞食資身。士外形骸。以理自勝故。然必乞食者。在家人。以田商士。三種如法。用養身命。出家人。佛不許此。惟乞食自濟。身安道存。福利檀越故。亦云除饉。因眾生福薄。前世無法自資。今生常受饑饉。出家戒行。能生物善。除因果之饉乏故。梵語僧伽。此云和合眾。一人不名和合。四人已上。乃名和合。有二。一理和。同證擇滅無為。二事和。謂戒和同修。見和同解。利和同均。身和同住。口和無諍。意和同悅。又僧有四。不依淨命。破戒僧也。不解法律。愚癡僧也。行五方便。慚愧僧也。若法忍。真實僧也。今是真實。氣類如是。數至一萬二千。皆是影響大化。本迹未定。

△二明位歎德。

皆是阿羅漢(至)盡諸有結心得自在。

皆是一句。明位。阿羅漢。義翻殺賊不生應供三義。殺賊者。殺九十八使煩惱之賊。今經亦殺賊。謂離小涅槃。不生者。無明糠脫。後不受生死果報。今經不生不生謂離無漏。應供者。具智斷功德。堪為人天福田。今經亦供應。謂道供定供。上比丘為因。今羅漢是果。始托鉢乞食。福利眾生。今證道果。理應受供。應供乃乞士果也。始修三學。破見思惑。今賊已殺。慧命得安。殺賊乃破惡果也。始發大心。魔王恐怖。今證無生。不受後有。不生乃怖魔果也。諸漏下。正歎上三德。諸漏二句。歎殺賊德。諸漏者。謂欲漏有漏無明漏也。成論云。失道名漏。律云。癡人造業。開諸漏門。毗曇云。漏落生死。論通因果。律專在因。毗曇在果。煩惱者。略即根隨二十六。廣即九十八使。能造惡業。致生死苦。忘法身。失慧命。喪重寶。傷惱行人。皆由此也。因果俱亡。曰已盡。見思已滅。曰無復。煩惱是能潤。諸漏是所潤。能所俱盡。殺賊義也。逮得一句。歎應供德。逮及也。由智斷功德。證無為理。故云己利。己利成就。方受人天供養。應供義也。律云。忖己德行。忖己利也。如苦身而作。端坐而食。擎跽而拜。逆立而受。苟無己利之德。其害非細。法王座前知音少。長者園內樹耳多。學者慎之。盡諸一句。歎不生德。因果不亡。曰有。有為受生之處。云諸者。即三有等。結即惑習之業。為諸有之生因。今智斷不受後有。故云盡結。因盡果亡。不生義也。心得一句。總上見思惑盡。不染塵累。故云心自在。定具足名心自在。慧具足名慧自在。慧自在未必心自在。心自在必慧自在。云心自在者。顯定慧具足也。此經要授聲聞成佛之記。故歎德中。寓有抑揚。以己利揀無利他。自在揀無法自在。又天親論。此五句。為上上起門。逆次可知。

△三列名總結。

其名曰阿若憍陳如(至)如是眾所知識大阿羅漢等。

前是所證之法。此是能證之人。萬二千不勝其多。今略舉有名望者。二十一人。其名曰三字。乃指證之辭。名者實之賓也。要知諸聖皆備諸行。隱能則各具一德。引偏好故。如陳如共上座有大德者相隨。舍利共智慧者相隨。目連共神通者相隨。皆執一法。引諸偏好。若欲消名。須識其行。從德立名。無往不可。憍陳如姓也。此云火器。先人事火。因命族焉。又火照也。燒也。照暗不生。燒物不生。以不生為姓故。阿若名也。此云已知。或云無知。已知者。最初知也。無知者。非無所知。乃知無耳。若依二諦即知真。以無生智為名也。乃摩夜夫人之弟。并十力迦葉。為母族二人。父族三人者。一阿濕波。二䟦提三摩訶男拘利。五人承王命入山。侍佛修道。不耐苦。遂捨佛。往鹿苑修異道。佛成道已。先往度之。初轉即悟客塵故。往因佛為赤目大魚。五人為木匠。先取魚肉者。阿含云。我佛法中。寬仁博識。初受法味者。拘鄰如比丘為第一。

摩訶迦葉。此云大龜氏。先人學道。感靈龜負圖而應。因命族焉。曾於毗婆尸佛法中。為金師。有貧女。得一金珠。欲補塔中佛像。金師不求價。與治之。因誓為夫妻。自爾已來。九十一劫。身皆金色。人天受樂。其後生梵天。命終生摩竭國。具律陀婆羅門家。身紫金色。其家巨富。勝於瓶沙王。王有金犁千具。為避王故。唯少一犁。時他國富家。有一女。身亦金色。乃昔施金女也。娉為姻室。作無緣夫婦。後夫婦投佛出家。行頭陀行。末後多子塔前。拈華示眾。尊者破顏微咲。乃付金縷袈裟。佛入滅已。結集已竟。持衣入雞足山。入寂滅定。待慈氏下生。交衣方取滅。阿含云。我佛法中。行十二頭陀。難行苦行。大迦葉為第一。

三迦葉同前。優樓頻羅。此云木瓜林。近此林故。又云木瓜癃。胸前有癃如木瓜故。又云禱。禱此林神而生故。伽耶山名。即象頭山。住此山故。又城名。近此城故。那提河名。依河住故。毗婆佛時。三人共樹剎柱。緣為弟兄。兄為瓶沙王師。先事火龍。度五百弟子。二弟各度二百五十。共行兄法。佛作十種神變度之。優樓雖覩神變。邪執未改。而言。瞿曇雖神變。不如我道真。佛言。汝非羅漢。亦不得道。豁然開悟。領五百弟子歸佛。二弟見水中漂下火具。往視之。其兄已作沙門。亦歸於佛。共成千羅漢。阿含云。優樓頻羅。將護四眾。供給四事。令無所乏。最為第一。伽耶比丘。觀了諸法。都無所著。善能教化。最為第一。那提比丘。心意寂然。降伏諸結。精進第一。

舍利弗。具云舍利弗羅。此云身子。其母好身形。身之所生。故云身子。王舍城有難陀䟦難陀二龍王。降雨以時。國無饑年。王及大臣。歲設大會。置三高座。王太子論師座焉。身子八歲時。步歷會中。問曰。三座何為。人具告之。即越眾登論床。羣儒皆恥。不肎與之論議。謂若勝此兒。無足顯譽。脫其不如。屈辱大矣。皆遣侍者問之。身子俱答。問者盡墮。無敢當者。王及臣民。咸謂我國慶幸。有大智人出焉。十六博覽古今。大國論議無雙。五天稱為第一。以沙然梵志為師。志之道術。身子盡得。沙然臨死。欣然大咲。身子問之。志云。世俗無眼。為恩愛所親。我見金地國王死。夫人願生一處。投火而死。後見金地商人。問之果然。身子追悔。未盡師術。師不授我此法。為我非其人。師故秘耳。自知未達。更求勝法。而無師可師。雖不知此一法。餘法皆通。外道羣中。最為第一。與目連為友。相約。誰得好師。即隨師之。路遇馬勝。威儀庠序。因問師法。答曰。諸法從緣生。亦復從緣滅。吾師大沙門。常作如是說。隨詣佛所出家。七日遍通佛法。十五日證無學果。為羅云和尚。論梵作師。阿含云。我佛法中。智慧無窮。決了諸疑者。舍利弗為第一。

大目連。此云讚誦。姓也。名拘律陀。乃樹名。禱此樹而生故。又云胡豆。古仙人山居豆食。因命族焉。此尊者。焚得勝之殿。止耆域之車。攝調達五百之徒而歸正法。取迦毗五百之釋藏於梵天。阿含云。我弟子中。神通輕舉。飛到十方者。大目連為第一。

迦旃延。此云剪剃種。上古多仙居山。無人剃髮。一仙人有二子。往省其父。次子為諸仙剃髮。因立族焉。尊者是其族。又云文飾。善論議故。阿含云。善分別義。敷演道教者。迦旃延為第一。

阿㝹樓䭾。亦云阿那律陀。亦云阿尼盧豆。此云無貧。亦云如意。乃白飯之子。淨飯之姪。世尊之堂弟。阿難之從兄。羅云之叔父。非聊爾人也。如周公曰。我是文王之子。武王之弟。成王之叔。非卑賤人也。此尊者。因施稗飯。獲金人而致富。箭剔昏燈。感天眼以證果。阿含云。我佛法中。天眼徹視者。阿那律為第一。

劫賓那。此云房宿。因禱此星宿而生故。又與佛同房宿故。尊者初出家時。往佛處。值雨。借宿陶師家。以艸為座。至晚。一比丘入。即佛也。乃推艸讓之。自坐地上。佛為說法。證羅漢果。又善知星宿。明識圖像。從解得名。阿含云。我佛法中。善知星宿日月者。劫賓那為第一。

憍梵波提。此云牛呞病。昔作沙彌時。輕弄老比丘。如牛哨。自爾已來。五百生中為牛。次出為人。五百生常有牛呞病。今雖成道。餘習猶在。佛恐人謗招過。與一數珠。人見虗哨。為其念佛。恐人不知是聖人。故常在天上受供。佛入滅時。尊者聞之。乃云。憍梵波提頭面禮。妙眾第一大德僧。聞佛滅度我隨去。如象王去象子隨。阿含云。樂在天上。不樂人間者。牛跡比丘為第一離婆多。此云假和合。智論云。尊者夜宿空亭。有一鬼携屍而至。復一鬼隨來諍之。各言我持來。共決於尊者。自思依理枉理。俱不免害。寧實答之。一鬼怒。拔尊者手足而食。一鬼取屍人手足補之等。二鬼相食而去。天明自思。不測誰身。若我自身。眼見鬼食。若是他身。却隨我行住。逢人則問。見我身否。時眾僧疑問其故。知其易度。謂曰。汝身乃他人遺體。非己有也。即悟此身假和合而有。由此漏盡得道。阿含云。坐禪入定。心不倒亂者。離婆多為第一畢陵伽婆蹉。此云餘習。昔五百世為婆羅門。性多憍慢。今雖成道。餘習未亡。每過恒河。喚河神云。小婢止流。令我過去。神白於佛。令向神懺悔。即合掌云。小婢莫瞋。大眾皆咲。佛言。實無慢心。乃習氣也。阿含云。樹下苦坐。不避風雨者。婆蹉比丘為第一薄拘羅。此云善容。色貌端莊故。又云重姓。付法藏經云。昔於毗婆尸佛法中。以一果施病僧。感九十一劫人天受福。今生婆羅門家。年一百六十歲。無病無夭。感五不死報。一繼母置火爐中不死。二從母索肉。置沸湯中不死。三隨母至河邊。推落水中不死。四大魚吞之不死。五魚被人網。剖之不傷。其人遂以為子。其父聞之。去爭。不與。後議兩家為子。故云重姓。阿含云。壽命極長。終不中夭。端莊不苟。常樂閒居者。薄拘羅為第一。

摩訶拘絺羅。此云大膝。乃舍利弗之舅。從來論勝於姊。姊孕則論不勝。知懷智人。寄辨母口。況出胎乎。即棄家往南天竺。讀十八經。時人咲之。累世難通。遂喟然歎曰。在家為姊所勝。出外為人所輕。誓不輟學。無暇剪爪。時人呼為長爪梵志。十八年。學訖回家。問甥所在。告云。為佛弟子。即大憍慢。我甥八歲。聲震五天。彼沙門者。有何道術。誘我姊子。遂往佛所。思惟良久。不得一法入心。佛問。汝意以何為宗。志曰。一切法不忍。忍即安義。言一切法我皆能破。使不得安故。佛問汝見是忍否。志拂袖而去。至中路乃省。歎曰。我義兩處負墮。若我見是忍。前已云一切不忍。若我見不忍。無以勝佛。一切二乘不知。唯佛菩薩知之。於是歸佛出家。阿含云。得四辨才。觸難能答。拘絺羅為第一。

難陀。即牧牛難陀。此云善歡喜。乃牧牛子也。飯王偪十萬出家。此其一也。性極聰敏。音聲絕倫。以欣道而立名。

孫陀羅難陀。上三字。此云好愛。亦云端正。妻名也。尊者四月九日生。短佛四指。儀容挺特。若入眾。有不識者。謂是佛來。揀牧牛難陀。故連妻稱之。乃佛之親弟。與妻食息常隨。不肎少離。佛與阿難乞食到門。正共妻在樓上食。即起迎佛。妻與之期。待君還。乃共食耳。陀見佛云。轉輪王子。何得自辱。持鉢取飯。佛即還園。持飯鉢至園。奉佛。佛令人剃髮。握拳語曰。誰敢持刀臨閻浮提王頂上。逼不得止。乃剃髮。明日佛應請。求住守寺。意欲逃去。佛令關門掃地。迯回隱樹等。佛將到天宮。見嬋娥而欣樂。復入地獄。覩鑊湯而休心。欲念乃止。得無漏道。

富樓那彌多羅尼子。此云滿慈子。從父母立名。七佛人中。說法為最。具四辯才。一切經史。無不閑覽。有大智慧。阿含云。善能廣說。分別義理。滿慈子為第一。

須菩提。此云空生。以初生時。其家寶藏。忽空故。表解空之祥。又名善現。以食器皆空。所欲皆滿故。占相曰。既善且吉。又名善吉。常好遊止山林石窟寂靜之處。所修行業。以空為本。常入定。住無諍三昧。如嫉立故坐。嫉坐故立。以善物心。不與諍也。真諦曰。東方青龍陀佛。解空第一。

阿難。此云慶喜。佛之堂弟。斛飯之次子。調達之弟。世尊成道。阿難始生。故名慶喜。又云無染。出家已來。見女子不起染心故。初出家得入流果。楞嚴得二果。結集時方證四果。後入滅遺舍利。四處起塔。拘多指塔示育王曰。傳佛聲教。此尊者一人而已。王喜。以十萬錢供之。阿含云。知時明物。所至無疑。所憶不忘。多聞廣達。堪任奉持者。阿難為第一。

羅睺羅。此云覆障。昔因塞鼠穴。不看婆羅門六日故。世尊始求出家。父王不許。殷勤乞求不已。王言。汝若有子。聽汝出家。遂指妃腹曰。却後。六年。汝當生子。因在胎中六年。故曰覆障。佛出家後。耶輸有妊。諸釋咸瞋。欲得欲殺。惡聲載道。因焚火坑。發大誓願。我若為非。母子俱焚。若真遺體。天當為證。言訖投火。變一蓮華捧體。王及國人。始復不疑。時佛還國。耶輸令羅云奉歡喜丸與佛。父子天性。自然於大眾中。持以上佛。耶輸以息謗。謗由有子。故言覆障。祖王歡喜。雖失其子。而獲其孫。孫為輪王。吾何恨焉。佛令出家。父王不許。耶輸將上高樓。目連飛空取之。佛度出家。付舍利弗為弟子。既出家已。王位已失。故言覆障。佛法中密行第一。

如是眾所知識者。總結上二十一人。才德兼備。為人宗仰故。知識者師友之稱。又聞名曰知。見面曰識。又識以明解為義。知以決了為義。謂解達事理。決擇宗乘故。大阿羅漢等者。大拔群賢。等該同類。如是二字。指諸尊者。眾指天人八部。所知識者。結名也。阿羅漢。結位也。等其一萬二千人。皆具如是之德之名之美也。要知阿難乃有學人。亦列於此者。是應生眷屬故。又是羅漢非知識。如萬二千未列名者。是知識非羅漢。如阿難羅云。亦羅漢亦知識。如此列名者是。非羅漢非知識。即下二千是也。

△二有學眾。

復有學無學二千人。

上萬二千是無學。此二千是有學也。以見修所作未辦。研真斷惑為有學。以智斷修證皆完。真窮惑盡為無學。諸教不同。或六地無學。五地有學。佛地無學。九地有學等。二千標數也。此二千乃業生眷屬。大通時下種者也。比丘眾竟。

△二比丘尼眾。

摩訶波闍波提比丘尼(至)亦與眷屬俱。

摩訶波闍波提。此云大愛道。以有知故。方能愛道。亦云憍曇彌。此云眾主。為眾尼之主故。尼者天竺女人通稱。乃佛姨母。始求出家。佛不許可。阿難為之三請。佛令行八敬。方聽出家。八敬者。一百歲尼。當禮初夏比丘足。二不得罵比丘。三不得舉比丘過。四於僧中求受戒。五若犯僧殘。應半月向僧中行摩那埵。六當於僧中求教授人。七不應在無比丘處安居。八夏訖詣僧中求自恣人。六千數也。羅睺羅母等者。以子標母也。此云華色。以顏貌美色故。亦云名聞。謂在家具三從四德。溫良恭儉。德齊太子。位至小君。為菩薩妻。羅漢母。尼眾主。天人知識。豈無名聞人耶。二聖母為尼眾之主。故列其名而統其屬也。眷屬者。天性親愛謂之眷。更相臣順故名屬。法眷屬亦然。說諸法門。轉入他心。得知法性。由法得親。故名眷。親信臣順。故名屬。前比丘中。以列名不列名分業應。此中以標數不標數定優劣。是什師之筆法也。又萬二千及二千。為三周得記之案。尼眾為授學無學記品之案。聲聞眾竟。

△二菩薩眾。論云。菩薩為在家出家因眾中攝。何故別列。答。有菩薩墮四眾者。隨類應現故。有四眾不墮菩薩眾者。不發大心作佛故。今舉同發心作佛者。名菩薩眾。文分為三。初舉類標數。

菩薩摩訶薩八萬人。

具云菩提薩多摩訶薩埵。菩提此云道。薩埵云心。摩訶云大。合云道心大。應云大道心。以有大根。具大智。信大法。解大理。修大行。立大因。成大果故。亦云覺有情。約自行。菩薩是一分能覺悟之有情。非餘凡夫不自覺故。約利他。菩薩又能開覺法界之有情。非餘二乘不覺他故。覺是佛地正覺之智。情是迷執諸情生。菩薩上求佛覺。下化有情。非餘悲智全無。或一故。約教有五教。約位有五十五位。下文菩薩聞是法等。約前四教說也。又云。不聞是經不善行菩薩道。若聞是經乃善行菩薩道。約圓教發心說也。此眾菩薩。本地難測。或居等覺。或齊法王。如觀音文殊。皆果後大人。三輪益物。迹輔釋迦。可以意知。八萬人標數也。餘經集眾甚多。此經八萬。何其少耶。或者但語大數。如下地湧雲集。豈止八萬。

△二明位歎德。

皆於阿耨多羅(至)能度無數百千眾生。

皆於不退轉者。明位。皆得下歎德。阿耨等。此云無上正等正覺。即如來應供正遍知之三號。餘七兼收。具含萬德。以諸佛皆從真如實際中來。示成正覺。十界稱尊。無相匹者。無過上者。故云無上。又能順應四諦二諦道供。法養法身。故云正等。又善知一切諸法之所歸趣。明照一切眾生心行差別。不墮偏邪。故云正覺。亦即三身三德三大。乃證窮極果之稱。皆於二字。總上八萬。不退轉者。破見思惑。名位不退。永不失超凡之位故。破塵沙惑。名行不退。永不失菩薩之行故。破無明惑。名念不退。永不失中道正念故。又般若位不退。離二死故。解脫行不退。具諸行故。法身念不退。證實境故。以此八萬。本地難測。無功用道。任運流入薩婆若海。故云不退轉也。皆得陀三句。約三業而歎三輪應物之德。皆得二字貫下。陀羅尼一句。歎意業輪。此云總持。於一字能通無量法門。於一門能攝無量義理。如觀一華開能知天下之春。一葉落能知天下之秋。所謂總一切法。持無量義也。略說即普賢品三名。廣說有無量。如萬億旋陀羅尼是也。樂說一句。歎語業輪。樂說乃四辯之一。一法無礙。於世出世法。說不謬故。二義無礙。於為無為權實等義。所說盡理故。三詞無礙。於一切文義。瓶瀉成章故。四樂說無礙。四悉應機。誨人不倦故。以四辯弘宣。稱令物聞。如風吹萬籟也。華嚴九地中。有四十種辯才。今略也。轉不退一句。歎身業輪。輪者有運轉摧碾二義。喻大法能轉入他心。摧破無明故。謂得十身靈相。現身塵剎。在物同類。若權若實之說。皆令眾生入一切種智。故云轉不退轉法輪。菩薩得是道以處己。運是道以利人。不似小乘不說法以自守也。供養無量三句。約因緣而歎福慧深廣之德。供養佛。外為勝友攝護。即緣具足。植德本。內修萬行為資。即因具足。然有橫竪。竪論之。從無量劫。供無量佛。修無量德。即福深。橫論之。於一念頃。遍至十方世界。供佛修行。即慧廣。又深則一一行皆與實相相應。廣則一一門攝一切門故。德本者。含正道。助道。教道。證道一行具足。則成一德。無量行具足。則成無量德。故云德本。具此因緣深廣之德。堪灌頂受職。故為諸佛稱歎。不似小乘喝為焦芽敗種也。以慈二句。約悲智而歎隨相離相之德。以慈者。以悲導智。即隨相德。慈兼四無量。即空涉有。純以四心。適化眾生。以利物之行。而成己德。故云修身。觀音。品慈眼視眾生。華嚴大悲為門。大悲為首等。善入者。以智導悲。即離相德。慧乃般若。涉有不礙觀空。即諸法而證實相。以無得而證。故云善入。華嚴有破塵出經喻。世典有罔象得珠說。即斯義也。菩薩以三界為家。四生為子。借度生入佛慧。不似小乘視三界如牢獄四生如怨賊也。通達下。約本迹而歎伊梵三點之德。智即智德。轉八識成四智。證大菩提。故云通達大智。彼岸喻斷德。四相無明滅已。證無住涅槃。故云到於彼岸。以超生死此岸。度煩惱中流。到涅槃彼岸。不似小乘得人空智在中流也。上二屬本。名稱下。即迹中恩德。自本垂迹。稱實相之理。彰弘化之業。如日照蒼穹。有目皆覩。無目則聞。故云名稱普聞等。不似小乘獨善其身名在一國也。其道神無方。易無體。如摩尼天皷。無私成事。既能曲濟無遺。則必受化者廣。故云能度等。華嚴入法界品。文殊在福城東。說普照法界修多羅。一時海中無量諸龍。捨身在人天中。萬龍於菩提得不退轉。復有無量眾生。於三乘各得調伏。此經陀羅尼品。藥王說呪。六萬八千人。得無生法忍。淨藏淨眼現神力時。其父等八萬四千人。皆堪持經。觀此即知諸大士益物之盛。不似小乘成就眾生心不喜樂也。此下諸菩薩。證此種種功德。因果該徹。本迹圓融。豈可以地位局判。法華論。分上支門。下支門。總相歎。別相歎。初皆於阿耨一句。是總。上支門也。其餘諸句。是別。下支門也。有十種不退轉。陀羅尼一句。示現聞法不退轉也。樂說一句。樂說不退轉也。轉不退一句。說法不退轉也。供佛植本。依善知識不退轉也。諸佛稱歎。斷疑不退轉也。以慈一句。入事不退轉也。善入一句。入一切智如寶鏡不退轉也。通達一句。依我法二空不退轉也。到於一句。如實境不退轉也。名稱二句。應作所作不退轉也。

△三列名總結。

其名曰文殊師利(至)菩薩摩訶薩八萬人俱。

其名曰下。列名也。大士大名。或從法門。或從德行。或從本願。雖是一名。備無量義。今依經論。銷十八菩薩。名各就其一焉。

文殊師利。此云妙德。大經云了了見佛性。猶如妙德等。亦云妙吉祥。生時有祥光滿室之兆故。華嚴以菩薩表智。又主信門故。問明品為會主。法界品為善財師。今經一乘實相。亦彼宗也。非信不悟。非智不證。故首標其名。所謂化滿塵方。用周三際。道成先劫。名龍種尊王。現證菩提。名摩尼寶積。未來成佛。名曰普現。在因為八王師。在果為七佛祖。談般若之玄致。屢質本師。說權實之雙行。頻驚小聖。乃影響大化。迹為菩薩耳。

觀世音者。天竺云婆婁吉低稅。一名有二義。一觀是能觀之實智。世音即所觀之聲塵。從聞思修。入三摩地。解六結。越三空。了塵性而證入圓通故。二觀是能觀之權智。世音即悲仰之時機。以慈悲二用。救七難。應二求。十九說法。十四無畏等。於十方稱名之機。圓觀普應。無苦不救。無樂不與故。過去為正法明。現在為彌陀輔翼。當來在西方補普光功德佛。

得大勢者。即大勢至。以念佛三昧。輔翼聖化。不動而遊。不分而應。化用不息。復無化功。其力用大之至也。

常精進者。內發三心。外修萬行。於己不足。於物不倦故。

不休息者。在因不自為圓。在果不自為滿。唯乾乾不息。功就在乎不就。至極在乎不極故。

寶掌者。寶位也。聖人之大寶故。自因至果。四十二位。皆聖人所踐之地。大士寄此諸位。掌握化機。接物利生故。又掌中出寶。普濟眾生故。

藥王者。在因為世良醫。在果能以法藥救眾生身心二病。因病與藥。無疾不瘳。應機說法。無機不度故。

勇施者。三檀不悋。果敢勇為故。又施以帥萬行破諸著。如梟將力破重圍故。

寶月者。月能隨數盈虧。自無損益。菩薩之道。隨機隱顯。自無增減。故以喻名之。

月光者。光能破暗。猶智破愚也。

滿月者。自覺聖智圓滿。如十五之月故。

大力者。有神變之力用。一多無礙。大小相容。逈出思議之表。超乎權小之上故。

無量力者。有二。一者。三明六通十八不共等法。校塵沙不能喻。歷僧祗不能及。故數重不可得也。二者。一一業用。貫三際而無始終。遍十方而無涯畔。故無分際量也。

越三界者。於三界中。不出不在。得大自在故。

䟦陀陀婆羅。此云善守。謂守護三業故。又眾賢之首故彌勒者。具云彌帝利。此云慈氏。姓也。又阿逸多。此云無勝。名也。上生經云。在波利村沒。上生兜率。閻浮提歲經五十六億萬年。下生成佛。凡在釋迦末法中。精進修諸功德。掃塔塗地。以名香妙華供養。或稱名禮拜。除百億劫之罪。命終上生內院。當來隨彌勒下生。更值賢劫千佛授記。

寶積者。如來藏有恒沙功德如寶。由曠劫積因而證故。

導師者。導即引導。入廛垂手。為人天之師。弘範三界導愚迷之眾故。如是下總結。如是者。指上有名也。等該無名也。八萬乃上首之數。眷屬在數之外。以上諸菩薩。皆果上大人。影響輔化。不可局定位次。菩薩眾竟。

△三八部眾。古云。凡夫眾。却有聖人。又云俗眾。却有道者。又云天人眾。却有鬼神。八部又少二部。今依本經。具列八部。故云八部眾。以夜叉攝在四天王部下。摩睺羅伽攝在八龍王部下。又此八部。類雖異生。理兼權實。況諸天王。多是寄位菩薩。華嚴諸世間主。各證毘盧一德。豈異生而若是乎。故知此眾亦同彼也。夫三乘賢聖。既仰德而歸。八部該羅。豈不虗心而衛。由是繼菩薩而列八部眾焉。文分七。初天眾。

爾時釋提桓因(至)與其眷屬萬二千天子俱。

梵語提婆。此云天。天者自然也。皆自然身勝樂勝。諸天轉上轉勝。故論云。清淨光明。最勝最尊者天也。釋提桓因。忉利天主也。釋即釋迦。姓也。提桓因。此云主。以能為諸天主故。忉利。此云三十三。四面各八城。中善見城。合三十三。居須彌頂。乃欲界天主。故列在前。此天住處。縱廣八萬由旬。七寶城壁。善見廣六萬由旬。人身長一由旬。衣二由旬。重六銖。人間一百年。此天一晝夜。諸天身形時數。轉上轉增。轉下轉減。皆以倍言。唯服轉上轉輕。轉下轉重耳。雜阿含云。本為人時。行於頓施。堪能作主故。總有一百八名。今一耳。因中迦葉佛時。為女人。發心修佛塔。有三十二人助成。今為天主。三十二人。為列辟。小乘中說是須陀洹。清涼疏云。是權而非實。二萬等。即部屬。明月者。月天子也。梵語蘇摩。此云月神。月缺也。以滿而復缺故。此與日宮四天王。皆住須彌山腰。離地四萬二千由旬。人間五十年。此天一晝夜。身長半由旬。衣重十二銖。長一由旬。起世經云。月宮縱廣四十九由旬。城是七寶莊成。以二分天銀。一分青琉璃成就。有千光明。五百下照。五百傍照。其光清冷。遙看似圓。其實正方。月中樹影。乃人間閻浮樹。照映月中有影。非實有桂樹也。普香者。星宿天子。即紫微也。為群星之主。統領二十八宿。九曜星官等。由人心善惡。感現吉凶等象。各星宮殿。大小有別。所司各有分野宰治之殊。寶光者。日天子也。梵語蘇犁耶。此云日神。日實也。起世云。日宮縱廣五十一由旬。二分天金。一分頗黎成就。光照同上。此三乃帝釋內臣。又劫初光音天來人間。因食地肥。身滅光明。世間黑暗。菩薩化作三辰。寶吉祥作月天子。寶光作星天子。即普香。寶意作日天子。即寶光。四天王者。外臣也。居四寶山。高半須彌。廣二十四萬里。東提頭賴吒。此云持國。居黃金山。領二部。一乾達婆。二富單那。南毗留勒叉。此云增長。居琉璃山。領二部。一薜茘多。二鳩槃茶。西毗留博叉。此云廣目。居白銀山。亦二部。一羅剎。二夜叉。北毗沙門。此云多聞。居水晶山。亦二部。一毒龍。二毗舍闍。不令惱人。風調雨順。故稱四天王護世者。自在。大自在。即欲界五六天。自化五欲。他化五欲也。娑婆此云堪忍。其土眾生。安於十惡。不肯出離。從人立名。故稱為忍。亦名為雜。以九道雜居故。梵者。此云離繫。除下界繫。上升色界故。亦名高淨。尸棄。此云頂髻。因習火光定。破欲界惑。從德立名。然經標梵王。復舉尸棄。似如兩人。釋論中。正以尸棄為王。今舉位顯名耳。此天居初禪中間。內有覺觀。外有言說。故得主領為王。毗曇論云。二禪以上。無言語法。不得為王故。光明者。二禪天也。等三四禪。并十八梵天也。

△二龍王象。

有八龍王(至)各與若干百千眷屬俱。

梵語那伽。此云龍。龍者鱗蟲之長。能幽能顯。能大能小。春分登天。秋分入地。有鱗蛟龍。有翼應龍。有角虬龍。無角螭龍。未升天曰蟠龍。難陀此云歡喜。䟦此云善。兄弟二龍。常護摩竭提國。風不鳴條。雨不破塊。五穀豐熟。善應人心。瓶沙王每歲設會賽之。百姓聞皆歡喜。從此得名。即目連所降者也。本住歡喜地。迹令世間歡喜。娑伽羅。此云鹹海。從海立名。本住智度大海。迹處滄溟深水。和修吉。此云多頭。亦云寶稱。本住普現色身三昧。迹示多頭。德叉迦。此云現毒。亦云多舌。本住樂說辯才。迹示多舌。阿那婆達多。此云無熱。雪山頂有池。名阿耨達。池中有五柱堂。龍王常處其內。從池立名。閻浮諸龍。有三患。一熱風熱沙著身。燒皮肉骨髓。以為苦惱。二惡風暴起。吹其宮殿。失寶飾衣等。龍身自現。以為苦惱。三諸龍娛樂時。有金翅鳥入海。搏取始生龍子食之。以為苦惱。此池無此三患。故云無熱。本住常樂我淨。迹處此池。摩那斯。此云大身大力等。修羅排海渰善見城。此龍縈身以遏海水者。本住無邊身。迹為大身。優鉢羅。此云黛色蓮華。從池立名。本住法華三昧。迹居此池。

△三緊那羅眾。

有四緊那羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

梵語真陀羅。亦云緊那羅。此云疑神。似人而有一角。人見之曰。人耶。非人耶。乃帝釋法樂神。居十寶山。若身有異相。即上秦樂。佛說法時。諸天弦歌而誦法門者。即此神也。法。奏四諦也。妙法。奏十二因緣也。大法。奏六度也。持法。總前三也。本住不思議不起滅定。以千萬偈。讚諸法王。迹寄弦管。歌詠十力。

△四乾闥婆眾。

有四乾闥婆王(至)各與若干百千眷屬俱。

梵語乾陀羅。亦云乾闥婆。此云嗅香。以香為食。亦云香陰。其身出香故。乃帝釋俗樂神。樂者。緣幢倒擲之技。樂音者。鼓節弦管之流。美者。幢倒之勝。美音者。弦管之勝。

△五阿修羅眾。

有四阿修羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

梵語阿素洛。亦云阿修羅。此云無端正。以男醜女端故。又云非天。有天福無天德故。又云無酒。採四天下華醞於大海。龍魚業力。其味不變。瞋妬誓斷不飲。故云無酒。婆稚。此云被縛。因與天帝戰。曾被縛故。佉羅騫駄。此云廣肩。擁海水渰城者。毗摩質多。此云淨心。亦云種種疑。即舍支父也。羅睺。此云障持。謂障持日月故。起世經云。有四修羅王。在須彌四面大海下住。因作福生瞋。故感一日一夜。三時受樂。三時受苦也。

△六迦樓羅眾。

有四迦樓羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

梵語迦樓羅。此云金翅鳥。其翅金色。兩翅相去三百六十萬里。以龍為食。莊生云。垂天之翼。水擊三千里。擬此也。大威德者。德勝羣輩。威攝諸龍故。大身者。身勝羣輩故。大滿者。所噉之龍。恒充足己意故。如意者。頸有如意珠故。此鳥以食龍業力。命終。身為業火所燒。投入海底。至金輪際。復出至金剛山。住山樹上。燒然。復入海。如是七度。力盡死於樹下。頸有如意珠。龍為護珠。降雨。諸龍爭珠。故名如意。此上為後慶讚及法師品廣記之案。

△七人眾。

韋提希子阿闍世王與若干百千眷屬俱。

舉韋提顯子。舉王該民。韋提乃頻婆羅王之夫人。闍王之母。此云思惟。以子害父。故思善國。不樂閻浮。佛為說彌陀觀經。令得法忍。其子阿闍世王。此云未生怨。又云無指。以未生時。相占曰。必害其父。及生。父欲擲死。唯損一指故。內宮將護。呼為善見。此王為太子時。信調達新王新佛之謀。故幽父於獄中。絕食。母帶炒蜜而入。闍王知之。以銕汁治門。母不能入。父遙望靈山禮佛哀救。佛令目連來為說法。使無退心。正說法日。闍王與母共食。闍王之子。携犬而戲。凡飲食共犬而食。王愛子故。欲子食。將犬同食。謂母曰。兒為一國之王。由愛子故。共犬而食。母悽然曰。汝父初因汝足有瘡。恐汝疼痛。以口含指。唇角流膿。猶不嫌穢。王聞慚曰。誤信惡人之言。造此逆罪。速令開獄請父王。時王為饑所逼。問目連諸天飲食。目連將說梵天禪思為食。先說四天王飲食。超勝人中。王聞生著。忽聽門外請王出。驚曰。吾兒取吾。必見殺之。怖懼而死。生四天王宮中。以久證初果。當生兜率。因著食故不果也。王聞父死。自悔無奈。以殺逆故。身感重疾。其弟勸詣佛所求懺。文殊與之懺悔。得柔順忍。命終入賓吒羅地獄。即入即出。生上方佛土。得無生忍。下生作不動菩薩。後經多劫作佛。號淨界如來。其迹既爾。本豈可量。父子因緣。出涅槃經。要知說法華時。預清淨眾。至涅槃時。引其逆罪。何異迦葉於法華受記。涅槃不堪付囑。不可迷迹而惑於本也。列眾竟。

△二總結。

各禮佛足退坐一面。

總上四眾八部。各禮退坐。以待說法。一面者。佛在眾中說法。無前後左右。俱見佛面。故云一面。問。佛在人中說法。列人眾何少耶。答。文略不載。人實不少。下文及諸小王轉輪聖王等。准無量義中。列四輪王。國王國臣。國民王女。其廣可知。問。天人龍神。皆見佛聞法。地獄一道。無色一界。何不列耶。答。有四句。一戒乘俱急。二戒緩乘急。三戒急乘緩。四戒乘俱緩。戒急乘緩者。為諸天眷屬。乘急戒緩者。為餘七部眷屬。乘戒俱急者。為諸菩薩。乘戒俱緩者。則墮三途。無色無有身形。地獄受苦不暇。俱緩之流。不預高會。上通序竟。

△二別序。文分五段。一眾集序。二現瑞序。三疑念序。四發問序。五答問序。且初眾集序。

爾時世尊四眾圍繞供養恭敬尊重讚歎。

上二句明威儀。下二句明供養。世尊者。圓收十號。為物欽重。天上人間所共尊仰故。舊以在家二眾出家二眾為四眾。此名局意狹。今約一眾更開為四。一發起眾。權謀智鑒。知機知時。擊揚發動。成辦利益。如二大士等。二當機眾。宿植德本。緣合時熟。不起於座。聞即得道。如身子等。三影響眾。往古諸佛。法身大士。隱其圓極。匡輔法王。如觀音等。四結緣眾。力無引導擊動之能。德非伏物鎮嚴之用。過去根淺。現在不解。但作未來得度之因緣。如授記等。比丘既爾。餘三亦然。四四共十六眾。以聖凡交聚尊卑忘懷。據迹則品類實繁。約機則不出此四。故云四眾也。圍繞者。佛初出世。人未知法。淨居天人。化為人像。到已右旋。旋已禮敬。禮已坐聽。因於天敬。人以為楷。由是凡見佛。必先繞後禮。然一乘海會。諒無凡材。觀四眾之威儀森肅。猶列星之環拱北辰。故云圍繞也。供養者。通論三業皆是供養。別論施其依報名供養。卑謹虔禮名恭敬。至念專注名尊重。發言稱美名讚歎。又供養者。表來儀之享。恭敬者。隆矜式之風。來儀則香華羅列。玉帛交陳。矜式則踧踖與與。嚴畏心情。尊重者。莊肅容儀。讚歎者。頌稱德業。肅儀則進止安詳。而不縱肆。頌德則韵曲流暢。比興合宜。猶華嚴歎德。各據一門也。此中略。無量義經中廣。供養。如天香天衣等。恭敬。如合掌叉手等。尊重。如一心瞻仰等。讚歎。如彼偈云。大哉大悟大聖主。無垢無染無所著。天人象馬調御師。道德香風熏一切。

△二現瑞序。夫瑞相之由。以諸佛出世。本為佛乘。四十餘年。抑之在懷。圓音將興。慮不尊重。先以瑞相駭變常情。令生渴仰故。其瑞有六。初說法瑞。二入定瑞。三雨華瑞。四地動瑞。五眾喜瑞。六放光瑞。有三對。說經入定。定慧一對。天華地動。因果一對。大乘機發。大光普照。感應一對。佛說經已。時眾不散。佛入定已。猶待後聞。天華悅眼。地搖震心。眾喜觀佛。眉際分輝。種種奇特。萃於一時。故稱為瑞也。且初說法瑞。

為諸菩薩說大乘經名無量義教菩薩法佛所護念。

菩薩乃大乘之機。大乘及菩薩之道。斯教斯機。如時雨降。故云為諸菩薩也。大者揀小義。乘者運載義。善戒經。有七大。一法大。十二部也。二心大。求菩提也。三解大。解菩薩藏也。四淨大。見道心淨也。五莊嚴大。福德智慧也。六時大。三祇行行也。七具足大。以相好自嚴得大菩提也。前六因大。第七果大。大因大果。合為大乘經也。此是舉其通名。以大乘所攝。部帙不同。有悲華雜華之異。楞伽楞嚴之別。名無量義者。舉其別目。條然自揀。然名隨義顯。義借名彰。羅人品八十餘門。收楞伽百八之問。理量超乎思議。教量含乎眾妙。故以無量義為名。自覺場已來。眾生根基不同。如來說種種教法。以方便引導。一為無量也。今說無量義者。收無量為一也。當知即是法華之別名。法華論有十七異名。無量義是一。今申論義。佛直說此名。而入此定。故知為法華之序也。大品光明涅槃。皆先唱名於序。今經引古云。經名無量義。又云。當說大乘經。名妙法蓮華。此亦序中唱名。與論意同也。按彼經。釋無量義者。經云。大莊嚴菩薩。並八萬大士。同白佛言。菩薩欲速成菩提。修行何等法門。佛言。有一法門。名無量義。欲學此法門者。當觀察一切諸法。從本已來。性相寂滅。猶若虗空。無有二法。乃至無量義者。從一法生。其一法者。謂無相。無相不相。名為實相。從此實相生無量法。所謂二法。三道。四果也。今釋。無相者。無生死相也。不相者。不涅槃相也。涅槃亦無。故言無相不相。指中道為實相也。二法。即頓漸也。頓謂華嚴頓中一切法也。漸謂三藏般若方等一切法也。三道。即三乘也。四果。即羅漢支佛菩薩佛也。此等諸法。名為無量。實相為義。從一義出無量法。收無量入一義故。今經一乘實相。會四十年諸經之權。是此也。教菩薩法者。用無量義教諸菩薩。以大教應大機也。下文云。普令一切眾。亦同得此道。又云。若我遇眾生。盡教以佛道。即此意焉。佛所護念者。無量義處。是佛所自證得。是故如來之所護念。下文云。佛自住大乘是也。雖欲開示。眾生根鈍。久默斯要。不務速說。故云護念。

△二入定瑞。

佛說此經已。結跏趺坐。入於無量義處三昧。身心不動。

趺坐者。以左壓右。半坐。更䟤右以壓左。全坐也。如龍蟠結。故云雙趺。往古諸佛。及弟子眾。盡行此法。跏趺而起惡覺。尚生他敬心。況入深境界。而不適悅天人耶。又非世間受用法。不與外道共。能破諸魔軍故。又具四悉故。入無量三昧者。三昧此云調直定。又云正定。三昧名多。無量義揀之。然那伽常定。云何有入。葢未得定者。見似有入耳。其實無入可入。亦無不入。無入不入。無定不定。無處不處。深徹諸法之源底。了達實相之本根。於無住而住。住於秘密藏中。謂之無量義處者。此處唯佛與佛乃能究盡。即諸法實相之體也。從體起用。故說無量義經。攝用歸體。故入無量義處定。下文安詳而起。自此起也。殷勤稱歎。歎此處也。法說。說此處也。喻說。喻此處也。宿世因緣。說此處也。聞法領解。得蒙受記即不無。究竟不知此處也。此處微妙難測。思量分別之所不到。故曰。止止不須說。我法妙難思。絕言絕思。還入此處。故知法華一經。唯談此處。不談餘處。故於未說此經之先。現此難思之相。以為說法之徵。故入無量義處三昧。然說已入定者。定慧相成也。非禪不智。故先入定。非智不禪。故先說法。即智而定。即定而智。先後出入。無有隔礙也。說已入定。出定又說。法華之前相著矣。若作次第。先入無量義三昧。應入法華三昧。若此則明文彰顯。時眾自知。何待慈氏殷勤。文殊靳固。故知作序。其義轉明。身心不動者。與所緣之處相應也。身之本源。湛若虗空。心之理性。畢竟常寂。文云。身體及手足。寂然安不動。其心常惔怕。未曾有散亂是也。又身若金剛。不可動轉。心若虗空。無有分別。無量義處三昧持於身心。故不動也。問。瑞相本論奇異之事。說法入定。佛之恒儀。何得為瑞。答。說法雖竟時。眾不散。肅有所待。不罷法座。就入禪定。此事奇特。與常有異。何意非瑞。又文殊引古六瑞。皆有此事。若昔非瑞相。何以證今。今古同然。稱之瑞相。不亦宜乎。

△三雨華瑞。

是時天雨曼陀羅華(至)而散佛上及諸大眾。

四種華。舊翻小白大白。小赤大赤。小適意大適意。小柔軟大柔軟。今以適意柔軟釋之。四十年前。方便引導。各證小果。小適意故。今經演唱一乘實相。適悅諸佛本意。大適意故。故諸天以小大適意華以表之。此經既是教菩薩柔軟之法。不比剛強眾生。不柔軟也。四十年各各調伏。小柔軟也。今日各各授記。行菩薩道。恒順眾生。大柔軟也。故諸天以小大柔軟華以表之。適意在佛。下文如我昔所願。今者已滿足是也。柔軟在機。下文學無學二千人。其意柔軟。寂然清淨是也。散佛上者。上契佛意也。及諸大眾者。下合機心也。

△四地動瑞。

普佛世界六種震動。

普佛世界。一佛化境。准下答偈。一切佛土皆震動也。六種者。動起踊。震吼擊。經略標二。搖颺不安名動。自下升高名起。[嶙-山+土]壠凹凸名踊。此三形也。隱隱有聲名震。砰磕發響名吼。令物覺悟名擊。此三聲也。一一中有三。謂動。遍動。等遍動。直動為動。四天下動為遍動。大千動為等遍動。餘五可知。表圓家六番破無明惑。無明䃲礴。未曾侵毀。如地相堅固。方將破壞。故動地以表之。

△五眾喜瑞。

爾時會中比丘比丘尼(至)歡喜合掌一心觀佛。

天。三界諸天也。龍有四種。一守天宮龍。持令不落者。二興雲致雨。益人間者。三地龍。決江開瀆者。四守伏藏龍。守輪王大福德人藏者。夜叉。捷疾鬼也。乾闥婆。俗樂神也。阿修羅。非天也。迦樓羅。金翅烏也。緊那羅。法樂神也。摩睺羅伽。大蟒神也。人。即人民。非人。即鬼神類。小王。粟散王也。轉輪王有四。人壽二萬歲。銕輪王出。治一天下。四萬歲。銅輪王出。治二天下。六萬歲。銀輪王出。治三天下。八萬歲。金輪王出。治四天下。云轉輪者。金輪王出世。有七寶輪。自現於前。隨輪而轉。王四天下。故曰轉輪聖王。四眾欣其嘉瑞。八部瞻其聖容。今日之所得。從昔未曾有。故各各歡喜合掌。一心觀佛。問。喜怒人之常情。何得為瑞。答。天華悅眼。地動震心。大經云。動時能令眾生心動。非常之喜。而不為喜所動。又能一心觀佛。何得非瑞也。華地是外瑞。心喜是內瑞故。法會大眾。只知說經入定是佛。雨華者天。地動者地。何不迴頭轉腦乎。

△六放光瑞。

爾時佛放眉間白毫相光(至)以佛舍利起七寶塔。

觀佛海三昧經云。白毫相光。佛初生時。牽長五尺。苦行時。長一丈四尺。得佛時。長一丈五尺。其毫中表俱空。如白琉璃筒。內外清淨。從初發心。中間行行。種種相貌。乃至入涅槃。一切功德。皆現毫中。在兩眉中間。表中道。常也。其相柔軟。樂也。卷舒自在。我也。其色潔白。淨也。由多生忍辱孝敬等。感此相好。三十二相之一也。光表一乘中道之智。照萬八千界。境也。以境智圓融。理遍十方故。本智瑩然。洞徹無遺。故云照。東方乃動境。表生滅門。以真如隨緣。能生十界一切諸法。諸法雖動。其體寂滅。欲即動而證不動之理也。靡不周遍者。以寂而常照之智光。無處不照。無物不燭也。橫遍之。則方方萬八千之寬廣。無不周遍。竪窮之。則上下天堂地獄之高厚。無不周遍。阿鼻此云無間。成論明趣果。受苦。時。命。形。五皆無間故。地獄者。從義立名。謂地下之獄。名為地獄。婆沙云。[貝*善]洲下過五百踰繕那。乃有其獄。是最下也。阿迦尼吒。此云質礙究竟。乃色究竟天。過此即四空天故。是最上也。中間鬼畜人修。依正之報雖別。善惡之形有殊。於一光中悉皆見之。無不周遍者此也。於此世界等。是明他土法界生佛事相始終。於一光中悉見也。於此忍土。不移脚步。開眼即見彼萬八千六趣眾生。趣向也。隨因招果。趣向各別。類分為六也。五陰妄想。和合有生。故名眾生。即下頌中。六道眾生受報好醜等。盡見與并見又見復見。是換其字面。然有二義。一者三乘見量有限。云盡見者。承如來白毫相光力故。二者大眾得未曾有。一心觀佛。由攝念一處。山河大地應念化成無上知覺。何限之有哉。又見彼土等。即下聖主師子演說正法等。諸佛名號化儀國土。種種不一。聞其說法者。諸土機緣不一。權實法門。設立有殊。不離此處。眼見諸佛形像。耳聞說法音聲也。並見彼諸等。即下若人遭苦等。修六度諦緣之行。得菩薩緣覺聲聞之道。是小始二教之三乘也。復見諸菩薩等。是終頓圓之大菩薩也。即下頌中。次第問不次第問。三十一行半頌文。種種因緣等。是一串事。如人信解行布施。是菩薩道。則國城妻子等。皆歡喜布施。而布施就是入道之因緣。內有如是布施心。外有如是歡喜相。信解持淨戒。是菩薩道。則大乘等戒。皆清潔受持。而持戒就是入道之因緣。內有如是不動心。外有如是持戒相。信解行忍辱。是菩薩道。則惡罵捶打。皆柔和忍受。而忍辱就是入道之因緣。內有如是忍受心。外有如是柔和相。信解行精進。是菩薩道。則逆順等境。皆勇猛果決。而精進就是入道之因緣。內有如是勇猛心。外有如是雄毅相。信解修禪定。是菩薩道。則深禪大定。皆修習不怠。而禪定就是入道之因緣。內有如是專注心。外有如是枯木相。信解智慧。是菩薩道。則博覽羣典。皆通達明了。而智慧就是入道之因緣。內有如是明利心。外有如是活潑相。因緣相貌信解。多多不一。故言種種。復見諸佛般涅槃等。即下頌中。佛滅後供舍利造塔廟之文。般涅槃。梵言略也。具云摩訶般涅槃那。此云大滅度。大即法身。滅即解脫。度即般若。即三德秘密藏也。又云圓寂。以化緣既盡。化法無施。化身遂隱故。舍利。具云室利羅。此云靈骨。而有五色。是三無漏學凝聚而成故。梵語塔婆。此云方墳。亦云高顯處。安置靈骨之處也。碎身舍利。是佛末後遺教。令一切有情造塔修福故。總前一見六趣。二見諸佛。聖凡一對。三聞佛說法。四見四眾得道。人法一對。五見菩薩行行。六見佛般涅槃。始終一對。又是一串事。既有可化之眾生。即有能化之佛。有佛即有說法。說法即有弟子。弟子即行始。行始必致終也。諸見字。要悟得透徹。即知萬八千土。皆是本地風光。從這裏流出。古德云。盡大地是自己光明。無一人不在自己光明裏。上來一光。橫該竪窮。是何等之高厚。何等之廣大。其間法界生佛。事相始終。善惡好醜。許多差別境界。只一光一時。頌現於此土四眾目前。了無障礙。人人有此光明。特眾生不自知耳。若本明洞徹。本智現前。妙體實相。昭然心目。與佛何殊。文殊曰。今佛放光明。助發實相義。則此光是一卷離言法華。奈何法眾不解。又勞二大士旁通。世尊出定歎揚。全經文言。顯此旨也。現瑞序竟。

△三疑念序。分二。初彌勒疑念。

爾時彌勒菩薩作是念(至)我今當問。

此有三念。一正念六瑞。二念問誰。三念文殊。文殊念起第二念消。唯存初念。但成一疑。初念六瑞。作是念三字。是經家模寫彌勒口不言而自忖也。作何等念。謂今者世尊現神變相。以何因緣而有此瑞。神變相者。總指此土他土之事。夫聖人發一言為天下則。行一事為天下法。時措合宜。必不徒施。今者現其神通。變其界相。豈無故而妄施哉。但不測以何等因緣。而有如是鼓動。不知其所以然而然也。二念問誰。既不測其所為之因緣。則當請決於佛。奈何今佛人於三昧。然此三昧。是佛自覺聖智之境。理出希夷。妙超情路。是不可思議。詳此境相。事非常途。必是希有之事。若是尋常之事。我以補處智。罔象其懷。雖不盡知。亦可彷彿於二三。我既不知。佛又入定。欲決此疑。當以問誰。若問必是才智兼備。可以消我之疑。若不能決疑。徒問何益。當是時。彌勒左顧右盻。用目循歷。眾中求人。歷觀聖賢交錯。龍象相參。以我例諸。無不疑者。當問何人以釋其事。故云當以問誰。誰是能答之人。三念文殊。復作二字。緊隨誰能二字。以彌勒左右尋察。正念誰是能答之人。忽擡頭看見文殊。故復作念。是文殊乃法王之長子。眾中之白眉。經劫供佛。奉法行道。所謂欲知山上路。須問過來人。事佛既多。經目者廣。必應見此希有之相。故云。我今當問請決其疑。必應者。果決之辭。却被道著。下文文殊略曾見答云。我於過去諸佛曾見此瑞。當問一句。番上當以誰能二句。此中以何當以誰能。復作已曾。必應我今等。皆字法相生之妙。又神者內也。變者外也。神明天心。即天然內慧。變名變動。即六瑞外彰。彌勒不測外變。亦不知內慧。故興疑作念有如此者。若夫庸人不知術者。散人不知定者。凡人不知聖者。小聖不知身子。身子不知菩薩。菩薩不知補處。補處不知尊極。此就極處彌勒亦不知也。問。彌勒值佛植善既多。何容不彷彿知。答。隱明示暗權不知也。正欲興起大教。向無疑中生疑。無念中作念。無非鼓動人心。令他生疑起信耳。

△二大眾疑念。

爾時比丘比丘尼(至)是佛光明神通之相今當問誰。

法會大眾。咸作此念。謂佛放一光。照見彼土此土。有如許之神化。通變之境相。是希有事。今當問誰。經家恐繁。故不序耳。此念有二。無念文殊疑。偈云。四眾欣仰。瞻仁及我。若無三念。何事瞻仁。當知偈出彌勒。因問文殊。大眾方瞻文殊。未發問時無視文殊之文。此海眾同疑。即一乘之悟機。若汙下庸流。必無竦情之觀。今困於心。橫於慮。仰求知者。則啐啄之應可知。時雨之會有以也。此段經家敘置。什師巧筆。自疑他疑。亦描寫當時之形容盡矣。

△四發問序。有長行偈頌。且初長行。

爾時彌勒菩薩欲自決疑(至)悉見彼佛國界莊嚴。

欲自決疑者。將說未說之貌。此事希奇。我疑大眾又疑。眾中若有酧唱發問者。消彼疑。我疑自消。所以語到口邊。再三踟蹰。不肎發問。又觀四眾之心。有瞪盲直視光相者。有低頭疑念發悶者。有彼此相顧瞻視者。只無一個能問之人。故彌勒忍俊不禁。請問文殊。決自疑以消眾疑也。觀眾會之心者。他人有心。予忖度之也。以何因緣。與下此非小緣。必是一大事因緣照應。六瑞之文。此中二十四字該盡。然此疑字最重。以有疑始有信悟故。問。文殊彌勒。德位相亞。何故一問一答也。答。位雖齊等。賓主宜異故。又法門有權實。權應問。實應答。又迹有久近。近應問。久應答也。又今經授聲聞當來成佛。非當來成佛之人不能問。故彌勒大慈以問之。非過去已成之佛不能答。故文殊大智以答之。又文殊表大智。彌勒修唯識。意顯此境。唯智能入。非識可知。有此多義。故彌勒問而文殊答也。

△二偈頌。偈者梵本略也。或云偈他。梵言訛也。梵語阿㝹卒都波。此云讚誦。不論長行偈頌。但滿三十二字為一偈。祇夜。此云應頌。應上長行故。伽陀。此云孤起不應長行故。嗢陀喃。此云集施頌。以少言攝多義。施人誦持故。長行後又說偈者。按龍樹婆沙論云。有四義。一隨國土故。有散華貫華之說。如此方序後銘也。二隨樂欲不同故。有樂散華。有樂章句者。三隨生解不同故。或於散華得解者。或於章句得解者。四隨根利鈍故。利者一聞即解。鈍者再說方解故。又表佛殷勤慈誨故。又為眾集前後故。故有偈頌也。又長行偈頌。有五雙十隻之義。有無。前後。隱顯。廣略。開合。達此。則於超頌追頌等義不迷矣。偈有六十二行。分二。初五十四行頌上問二八行請答。初又分二。初四行。問此土。

於是彌勒菩薩欲重宣此義以偈問曰。

文殊師利導師何故(至)身意快然得未曾有。

文殊下一行。頌放光瑞。導師稱佛。以說法開導於人故。雨曼下一行半。頌雨華。梵語栴檀。或云此方無故不翻。或義翻與藥。能除病故。香風者。風本無香。而香為奇特。香本屬華。華香如檀。天華至妙。豈有色而無香。風香因華。所謂風從華裏過來香也。天華繽紛亂墜。香風陣陣襲人。適悅人心。無不欣忭。故云悅可眾心。以是風送華香。華落集地之因緣。而地皆因華而嚴。因風而淨矣。此表因若趣果。而果則嚴淨也。而此二句。頌地動瑞。時四一行。頌眾喜瑞。長行總問此土六瑞。今偈中長有香風地淨。無說法入定。觀文似缺。義則兼之。

△二五十行。問他土。分六。初三行。問六趣眾生。二四行。問見諸佛及聞說法。三三行。問他土四眾得道。四一行半。結前起後。五三十一行半。問種種因緣等。六七行。問供舍利起塔。且初三行。問六趣眾生。

眉間光明照於東方(至)受報好醜於此悉見。

土非金色。因佛光明。變為金色。眾生是能趣之人。生死是所趣之處。善惡一句。是能趣之因。受報一句。是所趣之果。天堂人間。是善是好。地獄三途。是惡是醜。

△二四行。問見諸佛及聞說法。

又覩諸佛聖主師子(至)照明佛法開悟眾生。

上只云。見佛聞法。此廣明說法之相。聖主師子者。聖即是主。主謂主伴。是諸菩薩伴中之主故。言聖主者。以道尊四大。德邁十地。以聖道自居。聖德惠物。有斯稱也。梵語鄔波僧訶。此云師子。又云狻猊大經云。師子發聲震吼。為壞詐師子。為欲試自力等。喻佛能摧伏魔軍。示眾十力等。以其功出有漏。道證無極。無常醉象。害不能逐。如師子無畏也。永嘉云。師子吼無畏說。百獸聞之皆膽裂。一音說法。稱機圓應。故云微妙。玉轉璣旋。籠罩羣說。故云第一。迦陵仙音。不滯名相。故云清淨。赴機普遍。言不激抗。曰柔軟。大根大機。受化者廣。曰無數。四悉說法。不泥文字。曰梵音。權實不同。會旨則一。曰深妙。凡聞法者不厭其言。曰樂聞。諸佛所御。各控一方。故云各於世界。其所說法。千聖同軫。故云說正法。或引興之以種種因緣。比況之以無量譬喻。以至小而引至大。以至易而況至難。無非發揮佛法妙道。以方便開悟眾生。令其解入也。照明二字取喻。佛法即吾人之心。以佛之正法眼藏。隱於眾生藏識。如寶在暗室。無燈不見。假燈方見。人有至理。不聞法不知。必賴如來開示。眾生方悟也。此中聖主。即舍那相。演說第一。如日照高山說華嚴也。教諸菩薩。七處九會也。照明二句。即始見佛身入如來慧也。

△三三行。問他土四眾得道。

若人遭苦厭老病死(至)求無上慧為說淨道。

若人一行。聲聞乘也。具明四諦。苦含因果。即苦集二諦。厭老死即道諦。說涅槃即滅諦。亦可二句作集。四句作道。若小機遭苦所逼。厭三界生死如桎梏。為說偏空有餘涅槃。修三十七品道法。斷盡九十八使苦之分際。令知苦斷集慕滅修道。得聲聞乘也。際字對上遭字。諺云遭際也。盡字有修行工夫。對上厭字。以遭際雖有分限。能厭之。則始能盡斷之。又若人遭苦而造惡業。苦不得盡。若人遭苦而造善業。苦亦不得盡。若人遭於外道法中而求解脫。但增見長非。苦亦不得盡。若人遭苦復厭生老病死。感佛為說涅槃。則能盡諸苦之分際也。有福一行。緣覺乘也。若供佛少。遭苦而致惱。供佛多。雖遭苦而有福。故云。聲聞三生種福。支佛百劫種福。形彼聲聞。故言有福。是修禪多也。曾供養佛。供佛多也。有福即今世之果。供佛乃前世之因。志求勝法者。深求緣起勝妙之理。聞法多也。望聲聞法故言勝。緣覺者。因觀十二因緣。覺真諦理。故云緣覺。別行記云。支佛修行。不立分果。深觀緣起。久種三多。福慧既隆。預侵二習。居聲聞上。佛子一行。菩薩乘也。真慈大悲。紹隆佛種。故云佛子。恒修六度。故云種種。無上慧佛慧也。佛子大機也。六度大因也。無上慧大果也。以大機大因而求大果。故佛為說清淨六度之道。六度無六蔽。如藥中無病。三輪體空。不住於相。故云淨道。

△四一行半結前起後。

文殊師利我住於此(至)如是眾多今當略說。

於此悉見等。即見。演說經法等。即聞。大綱略足。故云若斯。是結前也。及千億事。開後也。如是眾多。指下所陳。續後而說。故云今當略說。

△五三十一行半。廣問他土菩薩種種因緣相貌等。分三。初一行總問。二十五行次第問。三十五行半不次第問。且初一行總問。

我見彼土恒沙菩薩種種因緣而求佛道。

總問彼土行道之大士。數如恒沙之多。故以種種因緣一句牒醒。其信解相貌在其中矣。恒即恒河亦云殑伽河。此云天堂來。沙即此河中沙。雪山頂有池。名阿耨達。此云無熱惱。縱廣五十由旬。八功德水。充滿其中。池有四口。各一由旬。四口出四河。各繞池一匝。四種寶色。不相雜亂。湍流入海。各分二萬五千道大河。流灌四洲。東銀牛口。出殑伽河。銀沙混流。入東南海。南金象口出信度河。金沙混流。入西南海。西琉璃馬口。出縛芻河。琉璃沙混流。入西北海。北頗肢師子口。出徙多河。頗肢沙混流。入東北海。此即黃河之源。惟恒河沙細如麵。外人計為福河。入洗滅罪。佛順俗故。常指為喻。但取其沙之多。此以人數之多。喻以恒沙故。憑藉不一。故言種種。或布施持戒等因緣而求佛道也。

△二十五行次第問。分六。初六行問檀。二二行問戒。三一行問忍。四一行問精進。五二行問禪。六三行問般若。且初六行問檀。

或有行施金銀珊瑚(至)欣樂施與求佛智慧。

金銀從鑛出。珊瑚出海。多方取之。色赤似鹿角。古云。長鯨一吸海水盡。森森露出珊瑚枝也。真珠出蚌蛤等。摩尼此云無垢。亦云如意。硨磲出石。以形有渠故。碼腦出石。似馬腦故。此二似玉。金剛最堅利者。輦乃君王所乘。輿乃公卿所乘。駟馬者。四馬共乘也。詩云。四匹在首。又良駟也。橫曰欄。竪曰楯。華葢即傘葢。以彩帛為之。黃帝戰蚩尤於涿鹿。虗空有祥雲罩之。後人作傘葢。本此也。軒即車廂。馬援傳。居前不輊。居後不軒。此中有三意。寶珍奴婢。貴賤共能此施。駟馬寶車。豪俠者所施。手足身命。達人乃能耳。妻子寶珍。身外之物財施也。身肉頭目。身內之物。無畏施也。不言法施。讓後般若也。以妻財者。身之餘。身命者。道之餘。菩薩視金帛如糞土。觀妻妾如畫瓶。見形骸如桎梏。五欲如刀頭之蜜。一命如井上懸藤。於是隨順法性。將此行施。以破慳貪之惑。而求妙覺之果也。夫愛身命者。天下之情。外形骸者。遺世之志。二者天壤。然寐者不覺藏舟夜負之急。故愛之。悟者深達瓶穿雀飛之理。故外之也。或云父母遺體。不敢毀傷。不聞捨魚而取熊掌乎。父母遺其體。是遺其道也。苟離道徇身。謂之愛遺體可乎。達人以道愛身。不以身愛身也。

△二二行問戒。

文殊師利我見諸王(至)剃除鬚髮而被法服。

往佛所。表往非餘。專意來故。所問尊極。故云無上。屈九五之尊。尚一乘之道。故曰問道。捨窮域之珍。所棄不輕。故曰捨樂土。畵棟雕梁。曰宮殿。率土之賓。曰臣。嬪妃侍媛。曰妾。身心俱離。曰剃除鬚髮。剃鬚髮絕世諦之容儀。被法服整出塵之風度。去髮染衣。乃比丘相貌也。約比丘而論戒。以在家施易戒難。出家施難戒易也。詣佛問道。攝善法戒。捨其臣妾。攝眾生戒。剃髮染衣。攝律儀戒。又持三戒而證三身。律儀者。無惡不斷。起正道行。是斷德因。修成法身。善法者。無善不積。起助道行。是智德因。修成報身。眾生者。無生不度。起不住行。是恩德因。修成化身。有此利益。所以諸王出家而作比丘也。五王經云。昔佛在世。有五國王。常宴一處。一日大國王設宴。臨行。遠送郭門。謂四王曰。盍各言志。一曰。當此春光交媚之際。馳馬試劍。飛鷹走犬。可以為樂。一曰。媛女左侍。姬妾右隨。可以為樂。一曰。統御邦甸。四海來貢。一曰。父母康健。子孫長聚。大國王曰。春去秋來。時不待人。此樂不常。風月之交。倐焉異世。徒增苦本。控御四方。雖為一世之尊。來生未必何道。父母子孫。恩愛牽纏。累劫難出。四王曰。願聞大王之志。曰。我願不生不滅等法。四王曰。云何可得。隨引入精舍。世尊為說苦空等法。五王即悟。出家而作比丘。此約義引也。

△三一行問忍。

或見菩薩而作比丘獨處閑靜樂誦經典。

忍有三種。閑林幽谷。惡人惡獸。忍耐無瞋。生忍也自節守志。艸衣木食。苦行忍也。為求佛道。不樂小果。第一義忍也。作比丘。苦行也。獨處閑靜。生忍也。樂誦經典。第一義忍也。宋徽宗時。歐陽修。客洛陽。遊嵩山。自至一寺。入殿。見一僧誦經。修舉手欲語。僧毫不顧視。修異之。少頃經歇。問曰何經。曰法華。又曰。住山久乎。曰甚久。又問。古之高僧。臨終自在。何道致之耶。曰。定慧力耳曰。今時何得寂寥。曰。古之人。念念在定慧。臨終安得散亂。今之人。念念散亂。臨終安得自在。修不覺跪地矣。此靜處誦經服人者如此。

△四一行問精進。

又見菩薩勇猛精進入於深山思惟佛道。

捍勞不怯。曰勇猛。精純不雜。曰精進。夫深山可畏。非窳怯者可居。惟勇進者能之。所謂楖栗橫肩不顧人。直入千峰萬峰去。思惟佛道者。窮壑䆳谷。深山曠島。白雲留意。鹿猿忘機。思惟實相。念念不休。進求佛果菩提也。苟心馳魏闕。山居何益焉。

△五二行問禪。

又見離欲常處空閑(至)以千萬偈讚諸法王。

五欲為神足之累。故須離之。仙人見王女起染心。即失神足是也。空閑乃無欲之地。故常處之。飯糗茹艸。若終身焉。禪定乃神足之體。故深修之。一念萬年。如枯木耳。大疏云。神足自體。即三摩地。云深修者。從一禪入一禪。從一定入一定。乃至九品。轉轉為深。轉變自在。能發諸通。故云得神通也。纓絡云。神名天心。通名慧性。天心者。天然之心也。慧性者。通達無礙也。有六。謂天眼。天耳。他心。宿命。如意身。無漏通也。當知天然慧性。與此六法相應。故名神通。今云五者。未得究竟漏盡也。上一偈世間禪。下一偈。明出世上上禪。智辯讚佛者。由禪定生智慧。由智慧生辯才故。安禪靜思佛德。合掌措言成頌。或擬三身而頌果。或撮萬行以美因。比興不同。吟咏各異。諸佛之聖德無盡。菩薩之讚誦何窮。故曰。以千萬偈讚諸法王也。問。既安禪何言以偈讚佛。答。此圓教之禪。非八背九次之所比也。靜散不相妨礙。不起寂滅定。而現諸威儀。如修羅之琴。不拊而韵。無緣無慮。有感則形。故能安於禪定以千萬偈而讚於佛。即說時默。默時說意也。

△六三行問般若。

復見菩薩智深志固(至)破魔兵眾而擊法鼓。

決疑請問。神悟秀援。理窮性相。教擇權實。故曰智深。發三心。滿四願。戴銕輪而不退。盡劫石以無疲。故云志固。扣關擊節。善咨心要。故能問。聲入心通。文義雙持。故曰受持。由智之深。所以能問諸佛之妙法。由志之固。所以聞悉受持而不遺。此具能問能持二嚴。乃自利也。下二行利他。有定無慧。曰癡定。有慧無定。曰狂慧。由深修禪定。則定具足。是正定也。由智深志固。則慧具足。是正慧也。正定具足。自性宗通。正慧具足。稟受有據。以此定慧之自利。方能近取諸譬。以無量喻。為眾講法以利人也。為眾一句。約中下根說。化諸一句。約上根說。遇中下則循循善誘。故云無量喻。遇上根則直明大法。故云說法。觀機說法。度生為事。故欣樂之。破魔擊鼓者。以正道摧邪。如擊鼓以破敵也云破魔者。空觀破四魔。假觀破八魔。中觀破一切魔。梵語魔羅。此云奪命。如死魔實能奪命。餘煩惱五陰天主。能作奪命因緣。又此四魔。能奪智慧命故。既破魔已。應轉法輪。云擊法鼓者。初發心住。便成正覺。百佛世界。以真妙梵音。警悟羣生。即是圓擊梵輪法鼓也。次第問已竟。

△三十五行半。不次第問。問。上次第問六度。自收萬行。何須更問太煩雜耶。答。次第漸一途也。不次第者。不定一途也。既言種種因緣相貌。何止二途而言煩雜耶。詳此頌文。慈氏善問。井井有條。什師善譯。運斤成風。不然。經文纔言布施。又言布施等。纔云見諸菩薩。又云又見佛子等。只覺文字重疊。錯雜顛倒。今准長行。詳察頌文。始知妙哉聖經。無一字之多。無一語不善。當知不次第者。乃隨見隨問也。以萬八千土中。菩薩無數。此處行布施。彼處行布施者。這裏坐禪定。那裏又坐禪定等。彌勒不暇次第。隨見即問。急急促促。方見不次第之妙。文分七段。初二行問禪。二一行問精進。三一行問戒。四一行半問忍。五二行問禪。六五行問檀。七三行問般若。且初二行問禪。

又見菩薩寂默宴然(至)濟地獄苦令入佛道。

初行入捨禪。自行也。寂則心境不累。宴離喧雜。默絕言象。坐破蒲團。覷穿銕壁。白醭生於嘴邊。百鳥都無尋處。即使佛來讚歎。尚不顧視。何況天龍恭敬而遂動其心乎。如空生林間入定。帝釋空中稱讚是也。二行入悲禪。利他也。山間林下。深入禪定緣地獄苦煎。放月愛光明。不但濟其苦惱。亦令入於佛道矣。如華嚴菩薩放光。八難眾生。觸光。頓超十地是也。

△二一行問精進。

又見佛子未嘗睡眠經行林中勤求佛道。

不睡常行。即般舟念佛三昧也。睡眠乃四不定之一。令身心不自在昧略為性。障觀為業心極暗劣。唯內門轉。昧揀在定。略別寤時。心神昏重。不能修觀。故經行以遣之。所謂晝三夜三。決志不移。古德云。惺惺著。莫受人瞞是也。

△三一行問戒。

又見具戒威儀無缺淨如寶珠以求佛道。

無缺。律儀戒也。戒性如寶珠。不受塵故。具戒。則篇聚無虧。止持合宜。威儀。則防護嚴肅。蕩諸染垢。幽溪未足比其清。飛雪無以方其素。故云淨如寶珠。如鵝珠艸繫之類。

△四一行半問忍。

又見佛子住忍辱力(至)皆悉能忍以求佛道。

忍辱者。內心能安。忍外所辱故。有生法二忍。生忍有二。一於恭敬供養。能忍不著。不生憍逸。一於瞋罵打害及蚊蚋等。能忍不生煩惱。法忍有二。一者非心法。謂寒暑風雨饑渴老病等。二者心法。謂瞋憂欲慢諸邪見等。於此二法能忍不動。是名法忍。力有六種。小兒啼為力。女人瞋為力。國王憍為力羅漢進為力。諸佛慈為力。比丘忍為力。以物亂打曰捶。以杖直刺曰打。遺教云。若不能忍受惡罵之毒如飲甘露者。不名入道智慧人也。僧以忍為尚。古云。有人打老儂。老儂便睡倒。儒云。小不忍則亂大謀。內外教中。皆貴於忍也。如常不輕忍辱仙人之類。

△五二行問禪。

又見菩薩離諸戲咲(至)億千萬歲以求佛道。

戲咲防正業。癡屬增煩惱。近智識見廣。一心不雜念。攝念置一處。離戲除三業掉悔葢。離癡除瞋葢。近智除疑葢。一心除貪葢。攝念除睡葢。以諸教禪。皆離五葢故。寶積云。有四法當急走捨離百由旬外。一利養。二惡友。三惡眾。四同住鬥爭戲咲等。又攝念即心寂。定力深而智光發。山林是境寂。喧囂絕而寧靜生。疾雷烈風。不驚不動。一念萬年。萬年一念。故云億千萬歲求佛道也。

△六五行問檀。

或見菩薩肴膳飲食(至)歡喜無厭求無上道。

盛饌百味。美食以充其腹。丸散百種。妙藥以療其疾。暑須絺綌。寒須裘貉。或有價之名衣。或無價之上服。施之榮身。以禦寒暑。起居須舍。坐臥須床。以栴檀之寶舍。揀非凡材。眾妙之臥具。揀非麤惡。供佛及僧。以便栖止。四事具備。若無園池遊戲三昧之地。則亦不為如意之施。故菩薩又施華果茂盛之園林。蓊蓊鬱鬱。有徘徊瀟洒之趣。流泉清淨之浴池。蕩蕩漾漾。有沂水濯纓之歌。如是種種。務在精潔。故曰微妙。不含吝惜。歡喜而施。故曰無厭。不求人天因果。但求無上菩提。故曰求無上道。

△七三行問般若。

或有菩薩說寂滅法(至)以此妙慧求無上道。

至理寂滅。本不可說。有因緣故。亦可得說。故以種種方便教詔眾生。此不可說而說般若也。諸法性空。本不可觀。順性而修。故可觀也。觀是能緣智法性是所緣境。智則三觀圓修。境則三諦齊照。以此而修。則諸法無二相之性。猶若虗空之廣大而無相。此不可觀而觀般若也。心無所著。即心行處滅。心不著故。必離言說。即是言語道斷。由言語斷泯却不可說而說也。心行滅。泯却不可觀而觀也。雖則雙泯。不妨而說而照。念念成佛。不見有佛可成。時時諸法。不見有法可說。常常度生。不見有生可度。外不循緣。內不住定。智窮法性。行備理圓。是名妙慧。以此妙慧。成佛必矣。此說不可說觀不可觀而論般若也。問。光中事相多端。彌勒申問。獨將菩薩因相。種種廣序。一一詳問者。何也。答。此正為聲聞說大乘經故。名妙法蓮華教菩薩法也。欲令凡小恥小慕大。引權入實之旨也。故知七卷經文。一光托出。更無餘蘊矣。上問種種因緣等竟。

△六七行問供舍利起塔。

文殊師利又有菩薩(至)如天樹王其華開敷。

滅後為供舍利造塔廟。無數恒沙。此塔之數也。高五千由旬者。一由旬四十里。則有二十萬里之高。直曰縱。橫曰廣。正等橫直。四方一樣二千由旬。則有八萬里之寬大。此塔之量也。恒沙塔廟各有千種幢旛者。表摧邪輔正也。露盤珠網交羅。寶鈴節凑和鳴。此塔之莊嚴也。天龍技樂。此塔之供養也。文殊下結。莊嚴塔廟。其土自然妙好。天樹王者。大經云。三十三天有樹。名圓生。根深五十由旬。高五十由旬。枝葉布五十由旬。華香五十由旬。光照五十由旬。此樹為帝釋鍾愛。故稱天樹王。其華開時。諸天遊樂其下。叢集圍繞故。當知此中。佛遺舍利以作佛事。菩薩奉之用求佛道。塔供舍利。廟供聖容。梵剎櫛比。幢旛鱗次。故託喻於恒沙之多。雕梁畵宇。藻稅奇節。故嚴飾於國界之中。式樣巍我。巧奪輪奐。旛騰天上。鈴響雲間。珠交星燦。幔鎻烟霞。不唯崇敬之殊勝。亦乃宇宙之大觀。故有天龍雨華。人神奏樂庶得正法興隆。善人增盛。其猶天樹。華開艶麗。故令天宮皎潔。香風微動。天人得其怡樂。故曰。如天樹王其華開敷也。頌上問已竟。

△二八行請答。

佛放一光我及眾會(至)瞻察仁者為說何等。

佛放一光。能照也。我及眾會。依光能見之人也。國界。法會所見之境也。只此一光。見有如許種種殊特妙好之事。問。彼東方萬八千世界。去靈山不知多少遠近。不曰見彼。而曰見此者。何也。答。因佛光照。即遠即近。如在目前。忘其彼此也。神力智慧希有者。謂世界廣大高厚。計萬八千。以凡聖因果情器。劫時久近始終。因緣相貌信解之多彚。而無量無邊。不移此而見彼。無遠近也。不移一時而見多劫。無過現也。聖凡隱顯。因果彼此。略無毫忽不見。略無些須錯雜。非諸佛神通智慧力。安能如是。故曰希有。放一淨光者。能照有分限也。照無量國者。所照事無量也。自初說頌沿至前節。皆申彌勒一己之疑。應長行爾時彌勒作是念至我今當問之文。此下為法會大眾申疑。應長行爾時比丘至悉見彼土國界莊嚴之文。故前頌曰。我住於此。我見彼土。我見諸王。皆以我為稱。此則將欲求答。以除其疑。故兼大眾。而云我及眾會。我等見此。始以己兼人而稱。到此則專主眾會而請。故曰願決眾疑。四眾欣仰者。承上文而言。謂所現之瑞。若是一向曾有之事。則眾人不疑。即疑我彌勒亦能為眾決之。因向未有。今忽見之。四眾欣然欽仰。各生其疑瞻察仁者。仍視我身。疑念世尊何故放此眉間光明。照見生佛事相始終。我既不能為眾決疑。眾又不敢請問仁者。故我雖為眾請。實為自請。仁者解我疑。則眾疑自解矣。故云佛子時答決疑令喜。時答者。乃求應時速答之意。何所饒益等。正出其疑。謂佛尋常說經則不入定。入定則不雨華。雨華則不動地。動地則不放光。放光則光中未曾見許多事相。今佛如此。果何所饒益眾生之事。而先演暢此光明也耶。佛坐下。謂佛今暢此光明。還是為發明佛初坐道場所得妙法耶。還是為諸菩薩授阿耨菩提記耶。示諸下。謂若說妙法。往昔已說。若謂授記。往昔已授。並不見佛眉間光明。示萬八千世界之佛土。眾寶莊嚴而清淨。亦不曾見佛土中有許多之諸佛。今者示土現佛。故我定知此非小因緣。必是為一大事因緣也。只此說法授記二句。彌勒已將一部法華經說畢了也。向下文殊廣引。世尊出定讚揚。無非此也。彌勒果不知乎。古人於此一段立四伏難。言伏難者。文殊內心搆難。不肎時答。其意有三。一此瑞希奇。不可倉卒輕爾有判。二智眾如海。謙光推高。三靳固前却。生眾渴仰。故以伏難潛而拒之。彌勒彰灼釋難。意亦有三。一瑞大疑大。若不為釋。憂兕在懷。妨聞正法。二海眾雖多。機在仁者。三闔眾瞻仁。故知注誠殷重。所以彰言釋難。請令時答。初伏難。因彌勒云佛子文殊願決眾疑。文殊起伏難云。汝云眾疑。眾未曾疑。若疑應問。今眾不問。是不疑也。眾既不疑。我何所決。彌勒以偈釋云。四眾欣仰。瞻仁及我。及我欲我問。瞻仁欲仁答。文殊即起二伏難云。眾同有疑。不易可答。待佛出定。然後決疑。彌勒以偈釋云。佛子時答。決疑令喜。有疑在懷。憂兕不泰。應以時答。復知如來何時出定。文殊起三伏難云。我與仁者。同居學地。欲測佛意。微共籌量。獨令我答。於理不可。彌勒以偈釋云。佛坐道場等。我亦微心下思。踟蹰兩楹。為說妙法耶。為當授記耶。文殊起四伏難云。若如汝說。即是釋疑。何煩我答。彌勒以偈釋云。示諸佛土。此非小緣。安得以我猶豫之心。而判如來一大事因緣耶。文殊伏難既窮。謙光亦止。故末偈結請。彌勒意謂。予罔象其懷。難決聖意。子為法門冠葢幸流三峽之辯。蕩滌塵滯。願垂長虹之手。以發覆盆勿負我及四眾龍神。瞻察仁者之心。於此說法授記之事。為說何等。問辭鏗鏘。意亦綢繆。靈山一會。賓主酧酢。宛然目前也。發問序已竟。

△五答問序。有長行偈頌。長行有四。一惟忖答。二略曾見答。三廣曾見答。四分明判答。夫以下測上。止可罔象卜度。惟昔儔今。不可頓決。所以初從彷彿。次引略見。略見未周。更引廣見。以多證一。爾乃分明判答也。且初惟忖答。

爾時文殊師利(至)吹大法螺擊大法鼓演大法義。

爾時下。標章。語者覿面相告也。面對慈氏。聲及眾耳。大士者。菩薩有三名。或云大士。大道心之士故。或云開士。開眾生信心故。或云高士。昇出凡夫小乘故。如我下。正惟忖也。如我一句。是文殊發露佛道之真機。故假思惟以弄引。非實不知而惟忖也。然二大老既為影響權現。不復行實。若不假思惟。明明道破。則簧鼓之儀不成。所以下文明引燈明之事迹。暗透釋迦之作略。輕敲響賣。實權內之玄機。暗做明瞞。乃權中之巧思耳。前疑念中云。當以問誰誰能答者。誰能二字。有暗指文殊之意。彌勒既有暗指之權。文殊豈無明彰之巧。故曰如我惟忖。如我者不如彼也。惟者思惟也。忖者忖量也。意謂諸佛蘊奧。理不易測。彼此同科。誰不疑者。然目覩而心思。意沉而默想。引例攀條。忖度聖意。不出仁者兩疑之問。如我思惟忖度。將欲說大法等。欲者將說未說也。大法者妙法也。意謂四十年前。將此妙法。開為三乘五乘七方便之教。逐機之談。曲順眾生。隨他意語。巧逗時機。不名大法。今日放光現相。欲說此一乘大法。隨自意語。稟自行權實也。又大即包羅義。開三顯一。會權歸實。包羅三五七等。雨者滋潤義。四十年前所說之法。如東山起雲東山雨。西山起雲西山雨。三草二木隨分受潤。不名大雨。今日欲以平等一味大法之雨。充潤一切枯槁眾生。是大法雨也。如油然作雲。沛然下雨。下文一雲普覆等。螺以號令為義。四十年前。以種種因緣譬喻。循循善誘。如號令前隊則前隊吹螺。號令左哨則左哨吹螺。各隨隊伍排兵布陣。不名大法螺。今日欲改三乘之號令。歸一實之圓道。以一音普告大眾。是大法螺也。如中軍帳吹螺。則前後左右皆號令之。下文云。若有聞法者無一不成佛等。鼓者䇿進義。四十年前。或擊天鼓。使人種善戒惡。引諸童蒙。依教修行。得二乘小果。如兵不前進。以鼓䇿之。不名大法鼓。今日欲擊塗毒大鼓。䇿進懈怠小乘。令至寶所。是大法鼓也。如將臺大鼓一擊。則一切將卒無不勇進。下文云。今為汝等說最實事。諸聲聞眾非實滅度等。演者宣布也。義者義理也。四十年前。但演生住異滅。無常苦空。六度差別之義。皆以實相為體。不名大法義。今日欲發揮實相不二之義理。諸法差別之本根。故曰演大法義。又欲說大法一句。應法說一周。開三顯一之旨。雨大法雨。應喻說一周。洒火宅之乾燄。令諸子得清涼。三艸二木不隔枯榮。吹大法螺。應因緣一周。蕩化城之小教。廢艸庵之滯情。廣記現在。懸記未來。擊大法鼓。應法師功德。至安樂行。募人弘經。行菩薩道。是鼓舞意。演大法義。應涌出至經終。開師門之近迹。顯佛地之遠本。並諸菩薩奉命通經。以終普賢大行。如是則全經旨要被文殊一惟忖而說盡了也。

△二略曾見答。

諸善男子我於過去諸佛(至)故現斯瑞。

我於過去曾見等。應彌勒疑中曾親近至必應見之文。何以知佛欲說大法也。以我曾見過去諸佛。說經入定後便放光。放光後即說大法。今見如昔。昔秖如今。以是之故。當知今佛現光。亦欲說大法也。欲令二字。是諸佛本懷。難信之法。即一乘實相。難信而曰一切世間者。是不但惡道難信。而人天猶然疑之。不但凡夫難信。而二乘猶然疑之。不但二乘難信。而菩薩猶然疑之。故曰一切世間也。昔日所說乘是三乘。性有五性。人之易信也。今欲說三乘是一乘。五性是一性。人之難信也。尋常但說唯佛一人獨得正覺。今曰。不令獨得滅度。皆以如來滅度度之。人之難信也。要開示悟入佛之知見。普令一切眾生。個個聞知即心即佛。無二無三之旨。故現斯瑞耳。此中欲說即說難信等。是文殊不肎直說妙法。微婉其辭以敦信耳。令眾會舊疑既消。新疑又生。至判答中方分明說破。又難信一句最重。下文出定雙歎。千二騰疑。開近顯遠。彌勒騰疑。皆難信也。

△三廣曾見答。此中更分明於略見。前彌勒因光橫見東方以為問。此文殊引古竪見而為答。橫竪顯諸佛道同也。文分三。初引一佛同。二引二萬佛同。三最後一佛同。今初引一佛同。

諸善男子如過去無量無邊(至)成一切種智。

過去下。明時節。梵語僧祇。此云無數。劫波此云長時。無量等。言劫數之遠。表一乘之道。超諸群數也。有佛下。標名號。別號日月燈明。玄贊云。日有二能。一導明。二成熟。月有二能。一除熱。二清凉。燈有二能。一破暗。二傳照。顯佛有導迷至覺。成器熟根。除煩惱之熱。得涅槃之涼。化生傳法。破愚癡暗。有此功能。故立其名。亦三德圓滿之稱。別號云何同。當以名別義同釋之。日是慧。月是定。定慧自行也。燈明化他德也。能仁能定慧。能自他。諸佛之號隨緣稱別。義不殊故。如來下。通號。如來者。倣同先德號。今佛倣同先佛之再來故。不動本覺之理名如。觀察照了始覺之智名來。謂從凡夫起智斷惑。惑盡智亡。妙契如理。始本不二。名如來。又無所從來亦無所去。故名如來。又諸法如義。即法身德也。應供者。堪為福田號。福慧雙具。道證圓覺。堪為人天種福之因。故云應供。後文云。普於其中應受供養。即解脫德也。正遍知者。遍知法界號。正揀外道之邪。遍揀小乘之偏。現前松直棘曲。鵠白烏玄。皆了元因。乃至恒沙界外。一滴之雨亦知頭數。即般若德也。明行足者果顯因德號。明是慧。行是福。以果德成就賴福慧故。由奉持正法故明足。供養諸佛故行足。福慧雙隆。果感萬德。故云明行足。善逝者妙往菩提號。五住究盡。行道圓滿。窮盡妙覺。然後倒駕慈航。向今時門頭示成正覺。故云妙往。世間解者。達偽通真號。三世間內。色心諸法無不淨故。即以權實二智。了達幻偽通一真實也。一器世間。謂山林等。如器而盛有情故。二有情世間。謂四生六道各有分別情故。三智正覺世間。謂三乘賢聖各有所覺之正道故。無上士調御丈夫者。攝化從道號。五住究盡。二死永亡。果德圓成。超世出世間。獨稱無上。若人天三乘等覺。皆名有上故。調理控御。能說能行。故云丈夫。一切眾生不悟佛之知見。輪迴六道。無有休息。故我世尊以三乘法調理控御。使其自凡至聖悟佛知見故。天人師者。應機說法號。模範人天。應機說法。三根普被。令歸一寂故。佛者。三覺圓明號。自覺揀凡夫。覺他揀二乘。圓滿揀菩薩故。世尊者。出世獨尊號。世出世間。唯佛獨尊故。演說下。明說法。揀四圍等典曰正法。即一切法曰大。離一切相曰正。不即不離是即非即曰妙。皆一實相法也。謂日月燈佛出現於世。為諸眾生宣演正法。令悉到於智地。此句總標一代時教無非正法。初善下一段。古今註各不同。天台獨釋華嚴。合頓教序正流通。如是則其語巧妙一句不合。稱性之談。實無巧妙之語。溫陵釋此開三乘為三善。皆應時契善故。如是則其義深遠一句相違。今釋三善者。凡諸佛出世。所說一代時教。總分三時。如西域一年三際。一日三分義同。此三善字乃至善之善。指一乘實相之至理也。言三時者。初時說華嚴大教。先被上根利智之機。中時說人天三乘等教。被三根之機。後時說一乘實相平等之法。總被三乘五性之機。雖三時說法不同。機自差別。而如來所說之理。本一實相流出。元非有二。故皆稱善。無非歸。於至善之地。此文殊大智巧談。先總標一代之理同。下釋三時之義別。其義深遠者。釋上初善。說華嚴也。乃佛自修自證之道。經曠劫而修。歷三祇而證。人天不知。二乘莫測。故曰深遠。其語巧妙者。釋上中善。說三乘也。一乘實相之法。隨眾生性欲。隱實施權。分別說三。即阿含等教。隨他意語曰巧。藉權顯實曰妙。純一具足等者。釋上後善。說法華涅槃等教也。純談實相之理。會歸一乘之道。曰純一。無二亦無三。唯此一事實。曰無雜。具修六度廣被萬行。一塵不染。性相雙融。曰具足等。上句法華。下句涅槃。為求下。詳明說三乘之意。因隨機宜而說三乘。佛意唯為一乘。元無二三。謂有求聲聞者說四諦法以應之。令斷惑而度生死。入道而證涅槃。聞佛音教。曰聲聞。四皆審諦不虗。曰諦。苦集世間因果。滅道出世因果。有餘涅槃。那言究竟令彼欣樂取證。方便說故。有求支佛者。說因緣法以應之。應對求言。隨樂欲故。一無明。無所明了故。二行。有造作故。三妄念投胎。名識。四胎中心色。為名色。五胎中六根。根有入塵之義曰入。六觸。出胎已後根對塵故。七領納前境名受。八貪於五欲名愛。九追逐塵境名取。十因果不亡曰有。十一還受五眾之身為生。十二身有熟壞。曰老死。展轉感果為因。互相由藉為緣。因觀十二覺真諦理。故名緣覺。為菩薩大根者。說六度法以應之。令得圓滿佛果。三乘之教法雖別。世尊之本意無殊。無非令彼得無上菩提成一切種智也。一切種智者。謂能以一種智。知一切諸佛道法。知一切眾生因種。一相寂滅相。種種行類。能知能解。名一切種智。即佛智也。文殊巧談。令法會二乘。自思自惟。四十年前。欣樂小法。執守偏空。孤負世尊普令眾生成一切種智之意。久矣。

△二引二萬佛同。

次復有佛亦名日月燈明(至)所可說法初中後善。

二萬佛。名號說法皆同。頗羅墮者。此云捷疾。亦云利根。以根利捷疾不違物情故。亦云滿語。所言不二滿眾心故。初中後善。若准天台。此二萬佛但說華嚴。不說三乘法華。若准溫陵。此二萬佛但說三乘。無華嚴法華。故知前科三善。攝統一代無疑。不然。文殊序二萬佛。但云三善何也。又二萬佛始末。七十餘言敘盡。乃什師譯手之妙也。

△三最後一佛同。分三。初曾見事與今已同。二曾見事與今今同。三曾見事與今當同。取久遠為曾。小近為已。六瑞為今。出定去為當也。今初曾見事與今已同。

其最後佛未出家時(至)已於千萬佛所植諸善本。

事論。燈明在俗為輪王。實有八子。雖明有子事同。其實下文要出成第八子成佛。號曰然燈。約法。八子表八識。佛表心王。在俗八子。喻心王在纏轉變八識。八子皆名意者。意乃心之用也。元是一心之體。分成八識之用。用雖有別。其體是一故。有意者。眼識見色。有見能別。有生死苦。有涅槃樂故。善者。耳識聞聲。善惡分明。善超諸有。善入六塵故。無量者。鼻識嗅香。無形無量。無壞無雜故。寶者。舌識了味。資身命寶。又辯才無礙。宣出世法寶故。增者。身識覺觸。增減在身。增有為苦。減無為樂故。除疑者。意識知法。除疑了達。除事理疑。了達生死惑故。響者。七識相應我癡等四。恒審緣八為自內我。如響隨聲故。法者。八識含藏有漏無漏善惡邪正一切諸法故。威德自在二句。八識功能任運自在故。八識在纏被四大所拘故。王出家成佛者。心王離妄證真也。捨王位者。厭三界有漏之榮。欣一乘無為之道。亦隨出家者。八識轉染成淨也。所謂有是父。必有是子。迷則同迷。悟則同悟。燈明本也。八子迹中八相也。父生八子。從本垂迹也。隨父出家。會迹歸本也。大乘意者。直等三心。四弘誓願。所行無汙。具足清白。曰梵行。心無懈怠。念茲在茲。曰常修。各以道備於己。垂範於世。曰法師。已於二句。明因深今入聖位。非無因而至。亦非邪因而至。不於一二佛種諸善根也。內因外緣。為眾善之本。故云善本。問。昔佛八子。今佛一子。云何同也。答。數雖不等。一八赴緣各別。並出同居之土。八表八正道。一表一道清淨也。今取有子事同。昔八子出家發大乘意。今佛一子住小乘果。云何言同。昔化道已竟。顯本事彰。故言發大乘意。今未發迹。猶言羅漢。至後顯本。即是菩薩。其義則同。

△二曾見事於今今同。又二。初現相同。

是時日月燈明佛說大乘經(至)如今所見是諸佛土。

六瑞。次第如文。如今所見二句。攝盡下至阿鼻乃至起七寶塔一段。經家恐繁文耳。

△二疑念同。

彌勒當知爾時會中(至)欲知此光所為因緣。

准前。當有爾時某菩薩作念一段文。今總舉法眾。故以二十億樂欲聽法數句該之。欲知此光所為因緣。正疑念也。問。既言現相疑念。而無眾集發問答問者何也。答。義推則有。既說法必集眾。既疑念必有問。有問必有答。若言昔日某菩薩問。某菩薩答。則不待文殊費辭矣。既不言答。亦不出問。

△三曾見事與今當同。又分六。初因人同。二說法同。三時節同。四唱滅同。五授記同。六通經同。且初因人同。

時有菩薩名曰妙光有八百弟子。

聖人無名。因德以彰。神通莫測曰妙。朗照群昏曰光。又此菩薩深達權實即離為妙。二智開覺群生為光。昔佛八子師妙光。佛起定為妙光說法華經。今佛羅雲師身子。下出定為身子說此經。是因人同也。或曰。妙光是菩薩。身子是聲聞。云何同也。比及發迹。身子亦是菩薩。妙光垂迹。未必不是聲聞。文殊巧說。方便隱顯耳。有八百弟子一句按下。後文好出彌勒乃八百之一。淨名疏云。師有作成之能。學有資稟之德。資則捨父從師。敬師如父。師之謙讓。處資如弟。

△二說法同。

是時日月燈明佛從三昧起(至)教菩薩法佛所護念。

必因妙光者。燈佛表本覺理也。妙光表始覺智也。以此理非智不能契入。故因妙光說經。又此妙光。人人本具。亘古常恒。燈燈相續。光光圓融。所以說法華必因無斷續之妙光也。經名妙法。在前文殊云。欲說大法。又云難信之法。費盡微婉曲折。至此隱諱不住。始唱出經名。

△三時節同。

六十小劫不起於座(至)若身若心而生懈倦。

六十小劫如食頃。今經五十小劫如半日。是其同也。經文非虗。聞法之誠。佛威難測。一坐經劫。忘其久耳。如世黃粱一夢。山中七日。即可類推。又則大覺設教。有神變莫測之力。能延一日為一劫。促一劫為一時。不可以六十小劫如食頃為荒唐之言也。就增減言。人壽十歲時。子年倍父年。如是增至八萬四千歲。後百年減一歲。如是減至十歲。一增一減為一小劫。二十番增減為一中劫。成住壞空。各二十番增減為一大劫。今釋迦出世。正當二十小劫中。第九減劫也。

△四唱滅同。

日月燈明佛於六十小劫(至)當入無餘涅槃。

梵色界主也。魔欲界主也。婆羅門云淨行。在家修行者。中夜表無為正位。昔佛說法華竟。即唱滅。今經寶塔品云。如來不久當入涅槃。化道已足。唱滅事同也。涅槃此云圓寂。眾德皆圓。諸妄永寂故。又云滅度。滅二障度二死故。又云無為。離生滅故。又云安隱。最寂靜故。總之一真理也。小乘亦有無餘。子縛已盡。果縛尚在為有餘。身智灰泯為無餘。大乘以五住究盡。二死永亡為無餘。一往釋耳。統論有三。一性淨。凡聖平等。法身也。二圓淨。出障圓明。般若也。三方便淨。現生現滅。解脫也。大論開四。一自性清淨涅槃。即真如理。本來不生滅。雖為客障所覆。其性本自寂然。眾生等有不關修得。二有餘依。見思已寂。真如出煩惱障。猶餘最後身智。分段生死苦依。三乘證無學道所得。三無餘依。以煩惱既盡。餘依亦滅。眾苦永寂。無有餘依。三乘無學身智盡時所證。四無住處。謂真如復出所知障。悲智相應。不住生死。不住涅槃。盡未來際。寂而常照。利益眾生。此四凡夫唯一。聖人有三。唯佛具四。

△五授記同。

時有菩薩名曰德藏(至)阿羅訶三藐三佛陀。

言德藏者。恒沙功德無不具足。含藏義。自利也。以此德遍施眾生。出生義。利他也。聖言說與曰授。果與心期曰記。淨身者。以相好嚴身。其體明淨故。多陀等。即如來應供正遍知之三號。問。昔佛說經授菩薩。今經授聲聞。何言同也。答。昔事已成。故言菩薩。今正會歸。故言聲聞。問。何故為妙光說經而授德藏記也。答。妙光為當機。必有遠記。意謂往事不遑序故。又一燈分二燄。一傳妙光。弘法利生。化化無盡。斯道不泯故。一傳德藏。為人天依止。燈燈有續故。

△六通經同。又三。初滅後通經。二教化弟子。三結會古今。且初滅後通經。

佛授記已便於中夜(至)滿八十小劫為人演說。

授記已入滅者。斯道有賴故。本願已暢故。化緣已畢故。故於中夜便般涅槃。入於常寂光中。今經有唱滅之言。無涅槃之事。當知說此經已。即詣雙林說涅槃而入滅矣。滅後妙光持經者。燈明因妙光而說經。則囑累在妙光矣。妙光受遺囑而持經。是行法師事。所以燈明一燈。分作二燈。一燈授德藏為法王。一燈付妙光為法師。此法王法師之位。是如來道統之傳。出世本懷正為此也。言法王者。道無不傳。德無不備。功無不圓。行無不滿。位無不極也。言法師者。學法王道。修法王德。行法王行。傳法王法。遵法王戒。入法王定。得法王慧。如是經無量劫。功圓行滿。然後紹法王之位。法師乃法王之基本。所以妙光持經演說。自利利他作大法師也。弟子弘經多師二十劫。青出於藍。智過於師。顯佛鑑機無差也。

△二明教化弟子。

日月燈明佛八子皆師妙光(至)供養恭敬尊重讚歎。

燈明八子。不以父為師。以妙光為師者。古人易子而教。故羅雲以身子為師。尊師道也。語云。父以生之。燈明有焉。師以成之。妙光有焉。八子師妙光。妙光教化令其堅固菩提。復近佛多。因圓果滿。皆成佛道。所謂堅固精進者早已成佛。然燈者。大論云。太子生時。一切身光如燈故。以至成佛亦名然燈。是釋迦第二僧祇授記之本師。又增一云。十方一切諸佛。八萬四千法門皆同。唯有精進一門不同。精進者得早成佛。懈怠者雖有成佛之日。亦遲劫數矣。八百弟子下。明懈怠者猶待當來。前云八百弟子。正謂此處顯彌勒是八百中之一人耳。號求名者。抑其名利役心。志分神耗。種諸善根值多諸佛者。揚其因深緣勝。方成聖果。所以引八百八子者。近則釋疑。密開壽量。釋疑者。或謂彌勒補處為大。文殊非補處為小。小不應答。大不應問。故舉彌勒是昔日妙光八百弟子中之一人。意謂妙光是我文殊。彌勒是妙光弟子。弟子應問。師應答。故今釋疑非謬。密開壽量者。八子相繼成佛。最後號然燈。然燈又是釋迦授記之本師。八子皆師妙光。則妙光是釋迦九世師翁。九代孫今成佛。師祖尚為弟子。師弟無定。密顯生非生滅非滅之意。又釋迦受妙法於然燈。然燈續繼於七兄。八子皆行妙光教道。迭相致果。妙光又受囑於燈明。二萬逆之於最初燈明。唯此傳此。秉此續此也。乃至二萬億威音。纂芳烈燄者。不過此妙法而已顯此妙法。非今日始有之妙法。其來久矣。可見文殊上受於威音燈明。下傳於八王後代。祖述有據。後昆可準。名稱於實。當決眾疑也。

△三結會古今。

彌勒當知爾時妙光菩薩(至)求名菩薩汝身是也。

今日之文殊。昔日之妙光。昔日之求名。今日之彌勒也。上廣曾見答竟。

△四分明判答。

今見此瑞與本無異(至)教菩薩法佛所護念。

言今日所現之瑞相。與本昔日燈明所現之瑞相。無有異也。妙光是我文殊。求名是汝彌勒。彼此眼見耳聞。今日迦文所為。不異昔日燈明故事。故曰是故惟忖等。今經題目。佛未出定。法未出口。文殊預先說之。可見三世一切諸佛。所說皆名妙法蓮華經也。詳上彌勒善問。文殊善答。縱散之談。收放自如。波瀾浩瀚。若吞舟之巨浪。首尾跌宕。似斷弦之復續。妙哉此經。無以尚矣。

△二偈頌。有四十五行。分二。前四十三行頌上長行。後二行結勸待聞。初中不頌惟忖略見二答。於廣見中但頌前後。不頌中間二萬佛。分二。初四十一行頌廣曾見答。二二行頌分明判答。初又二。初二行頌引一佛同。

爾時文殊師利於大眾中欲重宣此義而說偈言。

我念過去世無量無數劫(至)令入佛智慧。

念即宿命通也。過去劫數。頌時節。有佛二句。頌名號。世尊下。頌說法利生。人中者。諸佛現相人中。以整心慮。趣菩提。唯人道乃能耳。

△二三十九行。頌最後佛同。又三。初一行頌曾見已同。二十五行半頌曾見今同。三二十二行半頌曾見當同。且初一行。頌曾見已同。

佛未出家時所生八王子見大聖出家亦隨修梵行。

△二十五行半。頌曾見今同。又三。初四行頌此土瑞相。二十行頌光照他土。三一行半頌疑念。且初四行。頌此土瑞相同。

時佛說大乘經名無量義(至)現諸希有事。

六瑞如文。長出天鼓自鳴。表無問自說也。此鼓在妙法堂上。正諸天娛樂之時。其鼓自鳴。為諸天眾。說苦空不淨等法。希有事總結六瑞。

△二十行頌光照他土同。

此光照東方萬八千佛土(至)說法求佛道。

長行但云如今所見是諸佛土文略。此中廣出。應上光中所見他土事相。示一切二句。頌六趣眾生。業明生死之因。報明生死之果。處即二十五有也。有見下。長出佛土莊嚴。玻瓈水玉也。琉璃具云吠琉璃。此云青色寶。亦云不遠。西域有山去波羅柰城不遠。山中出此寶故名。及見下。長出八部供養。又見下。長出諸佛成道三身圓滿。自然成道者。七地以前方便道。加功修習。八地以上發真道。無功用行。即自然任運流入果海也。甚微妙者。以金山正報之佛身。坐於眾寶依報之光土。如琉璃內現金像耳。自然成佛法身也。金山報身也。端嚴化身也。世尊在大眾下。明說法。深法義者。將法顯人。法既深玄。必逗大機。即上光中見佛聞法。一一下。將人顯法。人既二乘。法必諦緣。即上光中四眾修行。又見下。即上光中種種相貌等。此一行總明六度。又見深入。別明禪定。又見知法。別明般若。

△三一行半頌疑念同。

爾時四部眾見日月燈佛(至)是事何因緣。

自相問正疑念也。言人人自己忖量。自言自語。共相咨問。一光所現之事。不知有何因緣。

△三二十二行半。頌曾見當同。分六。初二行半頌因人同。二一句頌說法同。三一行一句頌時節同。四五行頌唱滅同。五一行半頌授記同。六十二行頌滅後通經同。且初二行半。頌因人同。

天人所奉尊適從三昧起(至)令妙光歡喜。

聖人出世。人天奉敬尊崇。故云所奉尊也。世間眼者。人天眼目。七眾歸依也。所以然者。能奉持法藏故。令妙光歡喜。後乃因之說經。例今出定告舍利弗也。

△二一句頌說經同。

說是法華經。

△三一行一句頌時節同。

滿六十小劫不起於此座(至)悉皆能受持。

妙光受持燈明之法。如身子受佛付囑也。

△四五行頌唱滅同。

佛說是法華令眾歡喜已(至)汝等勿憂怖。

初二行唱滅。燈明出世本懷已暢。眾生知見已開。各各歡喜也。尋即下。告眾唱滅。汝一心一行。昔佛付囑亦與今同。如遺教經云。汝等比丘。我滅度後。當珍重波羅提木叉。如暗遇明。如貧得寶等。世尊下。昔日大眾聞佛入滅而生悲仰也。亦與今同。如大經云。涕泪盈目。遍身血流。如波羅奢華。即重法慕人之誠也。世尊諸子等者。是燈明世尊法會三乘諸子等也。聖主一行。昔佛慰喻時眾。亦與今同。如遺教云。汝等比丘。勿懷悲惱。若我住世一劫二劫。會亦應滅。會而不離。終不可得。自利利人。法皆具足。若我久住。更無所益。

△五一行半頌授記同。

是德藏菩薩於無漏實相(至)亦度無量眾。

無漏實相者。以離虗妄分別之相。名為實相。即無相之相也。內證無漏實相理。外感光明清淨身。故佛號淨身。

△六十二行頌滅後通經同。又三。初三行頌滅後通經。二八行頌教化弟子。三一行頌結會古今。且初三行。頌滅後通經。

佛此夜滅度如薪盡火滅(至)廣宣法華經。

薪盡火滅者。小乘佛以果報身為薪。智慧為火。慧依報身。身滅智亡。故云薪盡火滅。大乘以機為薪。逗應為火。眾生機盡。應形亦滅。故云薪盡火滅。莊生云。指窮於為薪。火傳也。不知其盡。眾生機薪無盡。如來應火不滅故。倍精進者。遵佛勿放逸之命。各自努力。以求佛果。唯妙光受囑。廣演妙法。

△二八行頌教化弟子。

是諸八王子妙光所開化(至)其數無有量。

天中天者。涅槃有四種天。一世間天。如諸國王。二生天。從四王至非非想。三淨天。四果支佛。四義天。謂十住菩薩。見一切法是空義故。今佛超出四天。名天中天。仙乃大覺金仙。有神化莫測之能。故名仙。上明八子行圓。久已成佛。是妙光下。明一人方成。今住補處。此中文殊稟師家作略。作大老腔調。將個彌勒。抑其貪利求名。揚其因深成佛。說得非凡非聖。亦凡亦聖。令人不識。所謂彌勒真彌勒。化身千百億。時時示時人。時人真不識也。

△三一行頌結會古今。

彼佛滅度後懈怠者汝是妙光法師者今則我身是。

△二二行頌分明判答。

我見燈明佛本光瑞如此(至)助發實相義。

本昔燈明。放光現瑞。而說法華。今日世尊現相。如本昔無異。故知欲說法華。但放光現瑞。是諸佛方便。助顯發明實相義耳。

△末二行結勸待聞。

諸人今當知合掌一心待(至)令盡無有餘。

文殊前來廣引。證今瑞相已竟。故結勸以待聞也。充足求道者。謂昔日未滿足者。今日充滿之。若三乘有疑惑者。有悔責者。今日為除之斷之盡無餘也。又除斷一句。文殊將千觔擔子推在佛身。入海弘經以脫不退之斥。大智先見之明如是。又此二行。是文殊提醒二乘之言。辭甚鋒鋩。宛然諸佛之師。吐聲發氣。自是本色作家。充足二字。為下身子等得記之案。疑悔二言。悔字為下身子追悔之案。疑字為下陳如等疑念之案。天台於此立四伏疑。由前彌勒釋四伏難。使文殊必答。此中文殊斷四伏疑。使彌勒不復更問。第一疑。因文殊廣引先佛曾說法華。彌勒即潛疑欲問。諸佛赴緣。人時各異。古佛雖說法華。今佛何必如是。文殊以偈斷云。我見燈明佛等。昔佛既說法華。今佛亦然。此斷疑名之問。彌勒即潛二疑欲問。自有名同義同。亦有名同義異。此名何所顯召。文殊以偈斷云。今相如本瑞等。此斷疑體之問。彌勒即潛三疑欲問。實相無相。何人會之。文殊以偈斷云。諸人今當知等。此斷疑宗之問。彌勒即潛四疑欲問。佛雨法雨。止洽菩薩。亦潤二乘耶。文殊以偈斷云。諸求三乘人等。此斷疑用之問。彌勒聯翻搆疑。文殊頻煩為斷。既事窮理盡。即得之於懷。不復再疑矣。序分已竟。

妙法蓮華經大成卷第一

妙法蓮華經大成卷第二

金臺即山居後學　大義　集

妙法蓮華經方便品第二

今品名方便者。一品之中。方便文字。共有三十三處。經家據若干文義。因而詺品。大意是指昔日三乘方便。至今法華開捨方便。顯會真實。亦只名方便耳。方便字面雖同權小。方便義意逈然言外。問最上一乘。究竟圓滿。何於正宗分首。便云方便。與昔三乘方便。何所揀別。答。經不云乎。正直捨方便。但說無上道。又云。開方便門示真實相。今名方便者。意含前後權實二義。前權方便者。乃於一佛乘分別說三。後實方便者。乃開權顯實會三歸一之第一方便也。問。何不名真實品。答。此經大義。開顯會歸之旨。若盡廢昔日之方便。却將何等會顯真實。所以仍標方便。先分後合。即權即實。圓融活潑善巧無加。故名方便品。方便者。法用也。法有方圓。用有差會。葢隨眾生樂欲。非佛本懷。文云。令離諸著出三界苦。是故如來稱歎方便。非今品意。以是體外方便。化物之權隨他意語故。又方便者。門也。門名能通通於所通。方便權略皆是弄引。為真實作門。文云。開方便門。示真實相。非今品意。亦是體外方便。自行化他之權隨自他意語故。又方便者。秘妙也。妙達於方。即是真秘。點內衣裏無價珠。與王頂上唯有一珠。無二無別。指客作人是長者子。亦無二無別。如斯之言。是秘是妙。文云。唯我知是相。十方佛亦然。止止不須說。我法妙難思。正是今品之意。是同體方便。自行之權隨自意語故。以自文殊答彌勒今相如本瑞是諸佛方便。則說經入定放光動地皆方便矣。經云。吾從成佛已來。種種因緣譬喻廣演言教無數方便。則方便不止於今經放光動地。乃從成佛已來。種種言教皆方便也。文云。過去無數劫。無量滅度佛。種種緣譬喻。無數方便力。則方便又不止於釋迦一佛。乃十方三世諸佛出世說法皆方便也。又云。更以異方便。助顯第一義。則方便又不止於三乘六度萬行之正經。乃至舉手低頭。沙為塔。爪畵像。或出於誠敬。或出於戲樂。無非一大事因緣之方便也。如此則降迹皇宮。六年苦行。多子塔前拈華。雙樹林中入滅。以及德山棒。臨濟喝。無往而非方便也。正宗分首。置此二言。則知七卷經文。無非方便。一切眾生本有佛知佛見故也。

△第二正宗分。文有十九品。以本經綱要。分為四段。此品至法師品。為開佛知見。寶塔天授二品。為示佛知見。持品至壽量四品。為悟佛知見。分別功德至常不輕四品。為入佛知見。且初開佛知見。文有九品。分二。初八品說三周法授三根記。二法師品歎持經人與所持法。初又二。初略開三顯一動執生疑。二廣開三顯一斷疑生信。初中又二。初略開三顯一。二騰疑致請。初中有長行偈頌。長行分二初寄言歎二智。二絕言歎二智。初中分二。初明諸佛權實。二明釋迦權實。初又分二。初經家提起。

爾時世尊從三昧安詳而起告舍利弗。

爾時者。文殊答彌勒已竟之時也。安詳者。申申夭夭從容自得之貌。佛常在定何故言起。此有所示。往古諸佛說此經時。必入無量義定。今佛亦爾。對入言起。世界悉檀。故從定起。歷履法緣。二俱審諦。說必不謬。增長物信。為人悉檀。故從定起。佛寂而常照。尚須入定方乃說法。況復散心妄有所說。對治悉檀。故從定起。入定緣理。安心實相。出定令他安心實相。第一義悉檀。故從定起。告舍利者。身子為法說得記之當機。乃小乘中智慧第一之人。故告之。首標萬二千。而獨告身子者。必有所因也。法說後。身子自述領解。則曰我昔從佛聞如是法。見諸菩薩授記作佛。而我等不預斯事等。四大弟子則曰。我等居僧之首。年並朽邁。乃至不生一念好樂之心。則身子願學菩薩授記作佛。唯恐不得久矣。故因而告之。問與大品方等阿含有同異否。答各處不同。阿含發起生滅法輪故告。方等彈斥。大品加被。今經開顯故告也。論云。告身子不告別者智深故。不告菩薩者。有五。一為聲聞所作事故。二迴向大菩提故。三令無怯弱故。四為發餘人善思念故。五令不起所作已辦心故。

△二正歎權實。分三。初雙歎。二雙釋。三雙結。且初雙歎二智。

諸佛智慧甚深無量(至)一切聲聞辟支佛所不能知。

諸佛一句。標實智也。諸佛有二。一是十方三世諸佛。即下十方三世佛佛道同之義。二是釋迦一佛。即下分身諸佛現在說法者是。一往智即慧。慧即智。分之智能分別事理。慧能決斷精麤。智慧之體。即一心三智。是諸佛自覺聖智之境。在佛為阿耨菩提。涅槃妙心。正法眼藏。在眾生為佛知見。常住真心。元湛妙性。今經云。一乘實相。家業寶所等。甚深無量者。稱歎之辭。諸佛實智。竪徹如理之底。故甚深。橫窮法界之邊。故無量。無量甚深。深高橫廣。如根深枝茂。源遠流長。實智既爾。權智亦然。其智一句。標權智也。以道前方便有進趣之力。故名為門。從門入到道中。道中稱實。道前為權也。難解難入者。稱歎之辭。由無量故難解。由甚深故難入。不謀而了無方大用。七種方便不能測度。又智慧門者。自有方便智慧為門。得入佛智慧。如瓔珞經云。二觀為方便道。得入中道第一義諦是也。自有佛智慧為門。得入佛智應。即今經所歎其智慧門是也。又權智稱門者。以實智寂滅離言。固不可說。今用權智。曲唱傍通。開方便門。示真實相。故權智名門。即方便門也。清凉疏云。方便門有二。一遠窮之。四十年前所說諸法。為今經方便權門。故云雖示種種道。其實為佛乘。近言之。入定放光等事。為此會方便權門。故云今佛放光明。助發實相義。一切二乘所不能知。故言難解難入也。別舉二乘不知者。為執重故。華嚴頓照。如聾若啞。故言不知。方等彈斥。保住艸庵。故言不知。般若轉教。無心希取。故云不知。今大機啟發。放光動地。彼此今古。佛佛道同。猶懷疑惑。故云不知。利根菩薩。節節能知。鈍根二乘。是亦不知也。正是激發二乘之言。

△二雙釋二智。

所以者何佛曾親近(至)勇猛精進名稱普聞。

先雙徵二智。佛曾等。釋實智也。良由諸佛往昔因中。劫劫生生。未曾離佛。以佛為師。常隨佛學。所近之佛。非一佛二佛。曾經百千萬億無數諸佛。如此則外值佛多。稟承至要。故實智甚深。若事其師而不學。猶勿師也。學其道而不行。猶不學也。由是事一佛。盡行一佛無量道法。事無數佛。盡行無數佛無量道法。所積者深。所造者廣。如此則內行純厚。躬行實踐。故實智無量。勇猛等。釋權智也。勇猛者。果敢直前。難行能行故。精進者。志無退屈。長劫無厭故。名稱者。十號具足。舉事得宜故。普聞者。圓彰法界。聲名遠著故。良由諸佛勇猛精進。能入難入之門。既入門已。澤被無疆。物欽勝德。故名稱普聞。勇猛一句。釋權智深。名稱一句。釋權智廣。權智雖無深廣之語。例實智此義得成。

△三雙結二智。

成就甚深未曾有法隨宜所說意趣難解。

稱理究竟。圓滿果德。曰成就。覺盡心源。到彼岸底。曰甚深。昔所未說。故未曾有。此結實智。稱機所說。故言隨宜。非七方便所知。故言難解。此結權智。又成就等。結自行權實。隨宜等。結化他權實。自行權實俱名為實。化他權實俱名為權。此中親近二言。案至化城天授。以親則智佛與佛。及十方佛。皆父子兄弟之親。近則提婆為師。佛為弟子。奉事千歲為近故。盡行二言。案至不輕品。以惡罵捶打。尚致禮讚。為盡行故。名稱一句。案至藥艸品。以大音聲普告天人等。神力品。諸天於虗空中唱言。有國名娑婆。佛名釋迦。皆佛之名稱普聞也。又成就等。案至寶塔品去。涌塔變土。集分身出眷屬。談壽量。分別功德。乃至提婆得記。龍女成佛。皆是佛所成就未曾有法。一向不與二乘人說。今經說之。所以難信難解也。又親近一句。所學之深也。盡行一句。所造之深也。勇猛一句。建志之深也。名稱一句。積德之深也。成就一句。所證之深也。隨宜一句。方便之深也。如此歎者。顯二乘人所學所造。建志積德。所證方便。皆不深也。正發二乘之願慕。使其內心自惺。諸佛如是勤學深造。名稱普聞。我等云何於佛法中。心生疲怠。果能如是思惟。庶幾進入一乘。所謂風之積也不厚。則負大翼也無力。小知不及大知。宜乎二乘不知如來智慧也。上歎諸佛權實二智竟。

△二歎釋迦權實二智。分三。初歎權釋權。二歎實釋實。三結權結實。對上科凡有三意。一者前諸佛二智合歎。明二智體同也。釋迦二智開歎者。表二智功用有異故。二者明垂迹之本。故諸佛先歎實。明顯本之能。故釋迦先歎權。三者諸佛顯自行。故先實。釋迦明化他。故先權。初歎權釋權。又二初歎權智。

舍利弗吾從成佛已來(至)引導眾生令離諸著。

成佛已來。近指菩提場。遠指塵點劫。以三種化他之權。逗會眾生。故言種種因緣也。譬喻者。小乘中以芭蕉水沫為喻。大乘中以乾城鏡幻為喻。廣演者。能於一法出無量義也。無數方便者。即七種方便也。離諸著者。說散十善令離三途著。說淨十善令離欲界著。說諦緣法令離見思著。說菩薩法令離涅槃著。說佛法令離順道法愛著。

△二釋權智。

所以者何如來方便知見波羅蜜皆已具足。

由於方便善巧。故能種種因緣等。知即三智之知。見即五眼之見。悉到事理邊底。故悉名波羅蜜。皆具足者。權實悉究竟之謂。此中知見即實智。由證此實智。故能種種行權。此歎權釋權竟。

△二歎實釋實。又二。初歎實智。

舍利弗如來知見廣大深遠。

廣大一句。稱歎也。廣大明橫。即前無量。深遠明竪。即前甚深。實智本非橫竪。寄言往歎。論其橫竪。照無限極。如函大葢大也。

△二釋實智。

無量無礙力無所畏(至)成就一切未曾有法。

無量。四無量心也。無礙。四無礙辯才也。力。十力也。一是處非處力。二業智力。三定力。四根力。五欲力。六性力。七至處道力。八宿命力。九天眼力。十漏盡力。佛悉遍知。無能勝無能壞。故名力也。無所畏。四無所畏也。一一切智無所畏。二漏盡無所畏。三說障道無所畏。四說苦盡道無所畏。通名無畏者。於大眾中。廣說自他智斷。既決無失。則無微致恐懼之相也。禪。即實相之禪。定。即楞嚴大定。解脫者。佛地位中諸解脫門也。三昧者。二十五王三昧也。深入釋深遠。無際釋廣大。成就等。總攝佛地所具。一切功德。歎實釋實竟。

△三結權結實。又二。初結權智。

舍利弗如來能種種分別(至)言辭柔軟悅可眾心。

種種巧說。即上種種廣演也。言辭柔軟者。巧法逗機而不暴戾也。悅可眾心者。隨眾生樂欲也。由具足方便知見。故能種種巧說。令人悅可也。

△二結實智。

舍利弗取要言之無量無邊未曾有法佛悉成就。

取要者。大略言也。未曾有法。即結上成就一切等。以佛地不共功德。無量無邊。深入無際。皆未曾有之法也。要知諸佛之權。即釋迦之方便。釋迦知見。即諸佛智慧。非權無以導實。非實無以開權。有實無權。則沉埋中下。有權無實。則屈枉大根。權實並行。方能曲成小大而不遺。出定雙歎。葢為此也。寄言歎三智竟。

△二絕言歎二智。分三。初正絕言歎。二徵釋絕言。三釋權實相。且初正絕言歎。

止舍利弗不須復說。

歎到恰好處而止者。欲杜口不說也。滿心要說。且示絕言。敦機令信。故止而歎之。不須復說者。以此法深寂。是絕相門。口談詞喪。心緣慮忘。故止而不說。以自覺境界。非餘所知。故止而不說。設慈悲為說。聞不能解。恐傷善根。故止而不說。

△二徵釋絕言。

所以者何佛所成就(至)乃能究盡諸法實相。

成就者。圓滿具足義。以果對因。諸佛所證。權實不二。是第一法。所得微妙故。是希有法。如優曇華故。是難解法。所不能知故。降斯已還。所證之法。皆非第一希有難解也。唯佛等者。唯佛與十方諸佛。究竟實相邊底。如十五之月。體無不圓。光無不遍故。諸法權也。實相實也。諸法即實之權也。實相即權之實也。即實而權。權外無實。即權而實。實外無權。斯為同體妙權妙實。法華開顯。如點銕成金。妙在此也。此四字。是法華之大本。諸教之端首。釋義之關鍵。眾生之依止。發心之憑仗。權謀之用體。迷悟之根源。果德之理本。一化之周窮。五時之終卒。佛所成就者。正目此也。唯佛證極窮源。所以止而不說。

△三釋權實相。

所謂諸法如是相(至)如是本末究竟等。

南嶽大師讀此文。皆云如。故呼十如。智者大師依義讀文。凡有三轉。謂如是相。是相如。相如是等。諸法者。總指世出世間法。凡拈一法。即具十如。如是者。隨事指法之辭。謂諸法有如是之相等。相以據外。覽而可別名相。性以據內。自分不改名性。主質名體。功能名力。構造名作。習因為因。助因為緣。習果為果。報果為報。初相為本。後報為末。諸法歸趣為究竟平等。如一人有形相。心性。身體。力用。作為。過去因。現在緣。為人是果。窮富延促根身全缺是報。生為本。死為末。研究平等。又如是二字。直指當體之詞。以此諸法。若言其相。相即無相。故云如是相。若言其性。妙性天然。若言其體。體自真常。若言其力。力用稱真。若言其作。作而無作。若言其因。生本無生。若言其緣。性空成事。若言其果。果不離因若言其報。業性昭然。若言其本末。始終一際。故云如是本末。以上諸法。一一皆是如是之法。故云究竟平等。寂滅無二。此諸法之實相也。權實之法。不可思議。是三世諸佛所證之境。唯佛與佛乃能究盡者。此也。

△二偈頌。有二十一行。分二。初十七行半。頌上長行。二有三行半。略開三顯一。初又分二。初四行頌寄言歎二智。二十三行半頌絕言歎二智。初又二。初二行。合頌二佛二智。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

世雄不可量諸天及世人(至)無能測量者。

長行權實各歎。表化緣異故。頌中二智合歎。示二智體同故。世雄者。乃雄猛絕世之稱。以難行能行。難斷能斷。難捨能捨。難證能證故。古云。出家乃大丈夫事。非將相所能為。能證之人。出乎其類。所證之法。豈住思議。此頌上諸佛智慧也。不可量。頌上甚深無量也。亦該權智。以實智不可量。權智亦爾。次三句。推廣上不知之人。此中與長行有三異。一上舉人又標法。故云諸佛智慧。今但頌人。將人以美法。故云世雄。二上開歎。今合頌。以法別故須開。人總故須合。三上云一切二乘不知。今言一切眾生類不知耳。佛力下。頌釋迦二智。佛力等實智也。諸餘法權智也。云餘者。指化他之權。是實智之餘助耳。即以自行而為化他。從一法中開出無量。種種因緣。種種譬喻。所有方便。無不即權即實。故亦無能測量。

△二二行合頌二佛釋歎結歎。

本從無數佛具足行諸道(至)我已悉知見。

此頌上二章釋結之意。而文字變化。不必一一拘配。由甚深故難見。微妙故難了。無量劫行道。權智滿也。道場得果。實智滿也。所得之果。即法界海慧。曠劫修因所感之果也。葢謂甚深微妙之權實。最為難見難了。由我與諸佛。本從無量佛所。具足盡行無量道法。於無量劫行此道已。乃坐道場得成佛果。故能悉知悉見此權實法也。頌寄言歎竟。

△二十三行半。頌絕言歎。分五。初半行頌釋權實相。二半行頌徵釋絕言。三半行頌正絕言歎。四十行半頌不知之人。五一行半頌第一希有之法唯佛能知。且初半行。頌釋權實相。

如是大果報種種性相義。

大即妙也。種種即十如差別不同。義即究竟等。先舉果報。次舉性相。中間可知。顯逆順觀法無拘也。又大在果前。即不變隨緣。義在相後。即隨緣不變義。

△二半行頌徵釋絕言。

我及十方佛乃能知是事。

是事。即諸法實相也。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。深造自得。乃能知之。

△三半行頌正絕言歎。

是法不可示言辭相寂滅。

實相非方所。故不可示。非言語道。故言辭寂滅。古德云。佛法大煞有。只是舌頭短。是此意也。又前云。大果報者。自證境界。正指華藏世界。無量莊嚴。圓融果海。交徹無礙。故云種種性相義。佛與諸佛乃知是事。以果海離言。故言辭寂滅。此離言之道。非思量分別之境。豈二乘所堪哉。故止而不說。正顯究竟一實之地。為今日所歸之極致。長行未盡。偈中發明也。

△四十行半頌不知之人。分七。初一行許信力能解。二一行半揀二乘不知。三一行揀身子不知。四一行半揀大弟子不知。五二行揀辟支佛不知。六二行半揀發心菩薩不知。七一行揀不退菩薩不知。且初一行。許信力能解。

諸餘眾生類無有能得解除諸菩薩眾信力堅固者。

此下十行半。推廣一切眾生類無能知佛者。申明諸佛二智。甚深無量。難解難入也。然人則一層高一層。義則一句緊一句。只要發揮一切聲聞支佛所不能知。唯佛與佛乃能究盡之義。初二句。總揀七方便人不知。次二句。許信力菩薩能入。此菩薩即圓教十信滿心也。若此妙法。除佛之外。究竟無人能解者。說之何益。故許以信得入。言堅固者。圓教菩薩。是過量大人。一聞此法。直下承當。即以自性不動智以立信體。信得自心與佛無二。心境一如。即契實相。如將重擔肩荷直前。亦若香象渡河截流而過。如此方名信力堅固也。

△二一行半揀二乘不知。

諸佛弟子眾曾供養諸佛(至)其力所不堪。

一切漏。三界見思也。最後身。二乘極果也。不堪者。以二乘是寒灰枯木之人。力量淺薄。不堪重任。古德云。若欲擔荷大法。須是枯木摻華。寒灰發燄。始得。

△三一行揀身子不知。

假使滿世間皆如舍利弗盡思共度量不能測佛智。

謂上佛弟子雖多。或少智慧容有不知。即如一身子之智慧。聲振五天。假使滿世間人皆如身子之智慧。盡其思量忖度。亦不能測。則甚深無量難解難入。可知矣。

△四一行半揀大弟子不知。

正使滿十方皆如舍利弗(至)亦復不能知。

謂不但滿世間人如一身子。正使滿十方世界人。皆如身子之智慧。更加神通如目連。頭陀如迦葉。說法如滿慈。多聞如阿難。密行如羅雲等。亦滿十方剎土盡其神思。忖度測量。亦所不知。

△五二行揀辟支佛不知。

辟支佛利智無漏最後身(至)莫能知少分。

逆順觀緣。故名利智。自行權實。俱名為實。謂不但聲聞不知。即利智如支佛。遍十方界。數如竹林。如此人眾心一。時長且久。亦莫能知佛智之少分耳。則二智甚深無量。又可知矣。

△六二行半揀發心菩薩不知。

新發意菩薩供養無數佛(至)不能知佛智。

或指六度三祇未斷惑者。或指小始教中發心之人。彼於當教。各能了達四諦義趣。依之發於四弘誓願。各能敷演當教道法。展轉望前皆稱妙智。謂不但緣覺。即新發大乘意之菩薩。供佛無數。有福超二乘矣。了義說法。自利利人。有慧超二乘矣。其多不但如竹林。且如稻麻竹葦之多。又充遍十方剎土。又非散心小智。乃一心妙智。又非少時少劫。如恒沙之多劫。咸共思量。亦復不知。則二智之甚深無量。又可知矣。

△七一行揀不退菩薩不知。

不退諸菩薩其數如恒沙一心共思求亦復不能知。

不知圓理。具一切法。即一切法。故云不知。又視佛菩提。如隔羅糓觀月故。謂新發心雖是大乘。容有退息。固不能知。即八地已上。不退地位諸大菩薩數如恒沙。一心思求。亦復不知。則二智之甚深無量。愈可知矣。頌不知之人已竟。

△五一行半頌第一希有唯佛能知。

又告舍利弗無漏不思議(至)十方佛亦然。

此法稱無漏者。純一實相。實相之外無餘法故。不思議者。即權即實。即實即權。離過絕非。心言斷故。甚深微妙者。唯佛所契證故。唯我二句。頌上可知。此頌長行權實二智竟。

△二三行半。略開三顯一。分二。初一行半。明諸佛顯實。

舍利弗當知諸佛語無異(至)要當說真實。

諸佛語無異者。顯諸佛化道是同也。於佛二句勸信。法久二句顯實。久後說實。可見從前所說皆非真實。此破昔之執。生今之疑。下文將非魔作佛。由聞此語也。

△二二行明釋迦開三。

告諸聲聞眾及求緣覺乘(至)引之令得出。

上明顯實。今明開三。顯實必開三。開三必顯實。佛佛道同。互現一邊耳。告諸下。正明昔日所示之三。聲聞為小乘。緣覺為中乘。我令二句。即擬六度菩薩。大乘也。何以知之。修六度即免四趣苦縛。未能入滅度。三祇百劫。乃得涅槃。逮之言遠乃及耳。佛以二句。正斥三乘皆是方便。一總非實。後二句。出示三之意。引令出著。不得已而說三。非為真實。但是方便門耳。上略開三顯一竟。

△二騰疑致請。分二。初經家敘疑。

爾時大眾中有諸聲聞(至)而今不知是義所趣。

由聞三偽一真。執動疑生也。有諸下。敘千二百疑。聲聞從因稱也。羅漢從果稱也。獨標陳如為疑首者。以佛最初成道。聞四諦法得解脫者。故下疑佛說一解脫義為言。成道一年度五人。二年度耶舍長者五十人。三年度三迦葉一千人。五年度身子目連各一百人。故有千二百五十五人。為常隨眾耳。及發下。敘四眾疑。即有學眾也。上斥三乘皆是方便。敘疑但在二乘者。以執重疑深。故偏舉耳。下文云。求佛諸菩薩大數有八萬。亦皆有疑。故知三乘僉疑。偏舉二乘也。何故殷勤等者。謂今者世尊何故出定之後。殷勤稱歎方便。前云無數方便引導眾生。又云佛以方便力。示以三乘教。若然。則四十年來所說皆方便權巧耶。我等所證亦方便耶。此疑方便。佛所得法甚深難解者。謂今世尊何故而作是言。佛所得法甚深難解。前云諸佛智慧廣大深遠。成就希有難解之法。若論佛所得法。三乘大小之別。諦緣始終之理。窮神盡奧。諒無餘蘊。今日何故又言甚深。若然則今日難解之法。非昔日之法乎。今日甚深之法。深於昔日之深乎。此疑實智。有所言說意趣難知者。謂今者世尊何故又言。有所言說意趣難知。四十年來。親見如來色心業勝。耳提面命。有所言說。我等已知之矣。何故今日言難解難知。若然。則昔日之所解。更有未解之旨乎。昔日之所知。更有不知之意趣乎。此疑權智。今日何故又言一切聲聞所不能及。於三乘人獨說我等不及。我等既不知。而菩薩能及之乎。抑菩薩不知之乎。此疑己等不知。又佛一代所說唯一解脫義耳。昔日讚歎三乘是真出要。此佛說一解脫義也。我等依而行之。亦得此解脫之法。遂出生死。證得涅槃。師資之分尊卑有別。師資之道解脫則同。何故如來成就。我等不知。將非解脫之名同。而理有異乎。豈如來之所證。證於我等未證乎。我等之所證。證於如來之不證乎。若爾。何故同出生死。不爾。何故見斥我等。此疑己所證。三乘既皆方便。不知何為真實。言既異常。理必神怪。及門之徒。蹶然有疑。故云我等不知是義所趣。

△二當機正請。文有三請二止。合前為三止。初止為理深難解。初請為自他求決。二止為驚疑不信。二請為久植必解。三止為謗必墮苦。三請為利根得益。且初請。有長行偈頌。長行又二。初陳疑。

爾時舍利弗知四眾心疑(至)甚深微妙難解之法。

心疑者。根心之疑也。一光圓現。二士酧酢。其疑猶緩。出定歎斥。三乘方便。久後說真。動彼昔執。搖蕩其心。憂兕不泰。所疑者急也。身子以盡智無生智。知四眾心疑。自亦未了然矣。諸佛下疑權。甚深下疑實。

△二陳請。

我自昔來未曾從佛(至)甚深微妙難解之法。

我自下陳己請。今者下陳眾請。何因何緣。應下大事因緣。身子疑為法說得記之案。阿若四眾等疑。為後二周得記之案。疑乃悟之關也。不疑則不開悟。不開悟則不得記。疑有淺深。根有利鈍。所以法有三周。記有先後矣。

△二偈頌。偈有十一行。分五初三行半頌疑二智。二三行總頌三乘四眾疑。三一行半別頌自己疑。四一行別頌三眾疑。五二行總明同疑致請。且初三行半。頌疑二智。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

慧日大聖尊久乃說是法(至)諸佛之所得。

三智圓明。能破癡暗。故云慧日。又天無日不見四時運化之功。佛無慧不見三乘修證之道。故以慧喻日。久乃之久。應上久後言。是法。指上說真實。道場所得。指自行權實。應上道場得果。無能發問。應上諸佛弟子眾。乃至不退菩薩。不能測佛智。我意難測者。應上假使如舍利。亦復不能測佛智。亦無能問者。謂不退菩薩及我身子。既不能問。則亦無有能問者矣。出定稱歎所行道。自行權也。佛所得智慧。自行實也。

△二三行。總頌三乘四眾疑。

無漏諸羅漢及求涅槃者(至)願佛為解說。

及求一句。即六度菩薩。猶獸名。性多疑。聞有聲則豫上樹。是事。指久後真實。三乘方便。

△三一行半。別頌自己疑。

於諸聲聞眾佛說我第一(至)為是所行道。

究竟法果也。所行道因也。此二句兩向。若就不能測佛智言。謂為是佛究竟果法耶。為是佛因修所行道法耶。若就斥三乘皆方便言。疑三乘各有因果。若云方便非真實者。為是所證果非真實耶。為是所行因非真實耶。

△四一行。別頌三乘疑。

佛口所生子合掌瞻仰待願出微妙音時為如實說。

聞佛說法。法身得生。故云佛口所生。以三乘學人皆傾誠仰待。願出妙音如實說也。

△五二行。總明同疑致請。

諸天龍神等其數如恒(至)欲聞具足道。

數如恒沙。其人多也。求佛菩薩。其根大也。萬億國土。其來遠也。合掌敬待。其心誠也。欲聞具足道者。言此多眾大根之人。皆從遠方而來。至誠之極。非求半珠。在獲全璧。應上我今已具得。身子求心切而請辭迫。故一聞法說。即領解得記。亦有由矣。

△二止。為驚疑不信。

爾時佛告舍利弗(至)諸天及人皆當驚疑。

連言止止。不屑之嚴也。天人驚疑者。驚為怪誕。疑必不信。不信必起謗法之愆。說之無益。不說無損。不若止之。

△二請。為久植必解。

舍利弗重白佛言(至)聞佛所說則能敬信。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

法王無上尊惟說願勿慮是會無量眾有能敬信者。

重言惟願者。因止之愈嚴而請之愈切。足見悟機之熟也。然日光不為無目而隱。佛法豈為癡者而默。況今會中無數眾生。曾見諸佛。宿種非淺。善根成熟。一聞大道。擔當不怯。智慧超拔。入耳即信。勿以人天驚疑為慮。不疑者多。而敬信者廣。當為信者說。則損者少。益者多。何得不說乎。縱有不信以結信受之緣。無慈之慈慈之大矣。說則兩益。止則雙傷。豈可因少疑而害多信。缺其慈悲矣。

△三止。為謗必墮苦。

佛復止舍利弗(至)增上慢比丘將墜於大坑。

爾時世尊重說偈言。

止止不頌說我法妙難思諸增上慢者聞必不敬信。

佛法常儀。一請便說。況今無問自說。反再請而不許者。正為增上慢輩耳。上以天人不信為辭。此以增上慢為辭。言緩意迫。輕重漸及。佛慈而威又可見矣。大坑即地獄。凡人不信佛言。則墮地獄。豈可說法令人招苦。驚疑不毀。其障猶輕。增慢之流。望望而去。若將凂焉。怨生心。謗於口。必墮地獄深坑。萬苦不反。不惟無益而且有損。是以辭之深而絕之至也。

△三請。為利根得益。

爾時舍利弗重白佛言(至)長夜安隱多所饒益。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

無上兩足尊願說第一法(至)則生大歡喜。

此身子又以類己多者為請。生死無明為長夜。涅槃果德為安隱。從佛受化必能敬信。永別生死長夜。得大安隱之樂。所益多矣。偈中初四句為己求。願說等者。由前斥三乘是偽。又聞久後說真實。在二乘未知法華是實。但據斥三非真。三外必更有法。故云第一法。是會下為八部求。文殊謂諸人今當知等是也。我等下為同道者求。所謂諸求三乘人等是也。文淡義濃。求之深而語益該矣。則會中雖有不信之人。佛亦不能顧其難而欲慈悲矣。上略開三顯一動執生疑已竟。

△二廣開三顯一斷疑生信。文分三周。一法說一周被上根。二喻說一周被中根。三因緣一周被下根。初法說一周分五。一正法說。二身子領解。三如來述成。四與之授記。五四眾歡喜。且初正法說。有長行偈頌。長行分三。初許說。二受旨。三正說。且初許說。

爾時世尊告舍利弗(至)汝今善聽當為汝說。

汝已二句。順許也。洪鐘在架。扣無不應。殷勤三請。豈得不說。雖欲無言。不可得也。汝今下。誡許也。諦聽是聞慧。善思是思慧。念之是修慧。大經明四善法為涅槃因。一親近善友。二聽聞正法。三思惟其義。四如說修行。惟此四法。是涅槃因。善友即如來。餘三即三慧也。分別解說四字。按品題正是方便。論文義。則為一經應前啟後之大關鍵。初佛止云。止不須復說。身子請云。是事為云何。願佛為解說。第三止云。止止不須說。身子請云。惟垂分別說。則分別解說四字。元是身子請辭。佛今允可。但加吾當為汝四字此論文勢相承之妙。若論所詮義者。前云是法不可示。言辭相寂滅。可容分別乎。又云無漏難思議。甚深微妙法。可容解說乎。則知佛所得法。元不可分別解說。今云吾當等者。是為身子等無有能得解者。不得已而以言語為方便。將諸佛所知不可示者而分別之。將佛所證不可思議者而解說之。下文自如是妙法以去。皆為二乘人分別解說也。說此語時下。揀許也。五千在座。如來三止。今將許說。威神遣去。故禮佛而退。五濁障多名罪重。執小翳大。名根深。未得三果謂得三果。未證無學謂證無學。名增上慢。有如此失者。謂有障執慢三種之失。所謂黃流不注瓦缶。福澤不降淫人。諸佛心印。豈薄德所堪。是以不住也。不制止者。佛法常儀。默為應允。制如天子稱制之制。勅命也。上聞開三顯一。言約義隱。猶未生謗。足作繫珠因緣。去則有益。若聞廣說。乖情起謗。住則有損。是故不制止也。問。五千在座。既不蒙益。去有何益。答。此非當機。是結緣人耳。昔大通時。亦有無量眾生心生疑惑。世世與師俱生。今皆得度。乃至如來滅後猶故未盡。此五千亦爾。爾時下。佛自述不制止之意。乃佛自慰之辭。後文今我喜無畏者是也。枝葉細末。不任器用。斥五千非載道之器。尋常在語言上做工夫。鬼窟裏作活計。摘葉尋枝。莫窮其本。大品云。攀附枝葉。棄於根本。是人為不黠。即此義也。貞本榦也。對枝末言。實果實也。對華葉言。凡物有榦實。不愁無枝葉。若有枝葉而無榦實。則何益也。此句美在會之眾為大器也。退亦佳矣者。應知上慢不全無法。但以淺位自謂增上。名增上慢。既以小自翳。復妨他大光。今退無謗法之愆。復無障他之過。故云佳矣。上枝末未去。故如來三止。真實願聞。故下身子四請。師弟鑒機。非徒靳固也。此五千慢流。乃金口所唱。序中為權。云何通耶。大師必有洞見如來心宗之處。不然。何故諸佛許之。今有三義。知是權現。一者燈明六十小劫說經。會中無有一人身心懈倦。則知高會如栴檀林。豈有凡材。此五千於未出定前。已契離言之旨。今聞許說。故禮佛而退。二者若實慢人。則望望然而去。今既禮佛而退。默契此理。以此法離言。今許分別解說。乃落二落三之談故。三者尊佛語故。由前云若說是事等。此五千假飾慢流。為進會中增慢之儔耳。不然。序文大違經文。汝今下。結許。善聽者。誡其詳審而聽。不可鹵莾。莫著名相。果能句下翻身。言中得意。脫體而會。方不徒說。

△二受旨。

舍利弗言唯然世尊願樂欲聞。

唯諾也。唯聲速而質。諾辭緩而文。禮記云。父命唯而起。師命亦然。樂聞者。如渴思飲等。

△三正說。分二。一明四佛章。廣上諸佛權實二智。二明釋迦章。廣上釋迦權實二智。上句逗少是文略。總云諸佛是人略。但開三顯一是義略。此下章句多是文廣。明五佛是人廣。明六義是義廣。六義者。一歎法希有。二說無虗妄。三開方便四示真實。五舉五濁釋權。六揀偽敦實。歎法令生尊重。無虗謬止其誹謗開方便使莫執小。示真實使其悟大。舉五濁示必施三。揀虗偽要必真實。於五章中。一一應備六義前後互出不具足者。葢如來巧說不煩文耳。且初四佛章。分二。初總明諸佛。二別列三世。初總明諸佛中。應有六義。今但四義。一歎法希有。二說無虗妄。三開方便。四示真實。缺二指後文耳。且初歎法希有。

佛告舍利弗如是妙法(至)如優曇鉢華時一現耳。

法喻雙舉。即出題名。時乃說之者。諸佛同出五濁。必前開三。如今世尊。四十餘年始顯真實。久默斯要。不務速說故。久不說者。為人不堪故。時未至故。五千未遣故。今人已堪。時已至。五千已去。決定說大乘故。又向上一乘。聖人存而不論。論而不議者。待時也。非時而說者。失言也。時而不說者。失人也。時而後說者。人不厭其所以言。言不失其所以人。機會兩得。故云時乃說之。優曇華者。此云靈瑞。亦云瑞應。三千年一現。現則金輪王出。表三乘調熟已後。方說妙法。授法王記。般泥洹經云。閻浮提內。有尊樹王。名優曇鉢。有實無華。若金華生者。世乃有佛。乃佛之兆也。施設論云。繞贍部洲。有輪王路。廣一踰繕那。無輪王時。海水所覆。無能見者。若輪王出。海水減少。金沙路現。此華乃生。作金輪之先兆也。問。如是之法。時說時現。夫一時字有何義耶。答。一是從漸說頓。以最後為一時。一是因頓說頓。三際平等。是無時之時。名為一時。如蓮華無始無終。以明一相一味之旨。問。有以青白論蓮色。是非莫決。可得義否。答。佛在處以蓮瑞表圓行開敷之相。初無五色之云。若以色論。則是隨機隨教而見。今法華一相一味之教。但取喻蓮華。那論青白。問。一相一味。權實互徹。請以義示。答。三乘之權。是分證之真。一乘之實。是對待之真。皆是接引之辭。只須權實互融。大小迹忘。如太虗空。無內外相。如一蓮華。無同異相。法喻雙舉。理固如是。

△二說無虗妄。

舍利弗汝等當信佛之所說言不虗妄。

汝等當信者。勸信無虗妄人。說無虗妄法也。此理至深。理與昔異。此言至妙。言與昔反。此行至普。行與昔乖。此人至勝。勝於昔劣。恐物生謗。故勸信也。

△三開方便。

舍利弗諸佛隨宜說法(至)唯有諸佛乃能知之。

諸佛下開三。隨宜等者。文承於前。義釋於上。謂諸佛法妙。以時而說。如優曇華。以時而現。而不虗妄者。是何法也。有何妙也。法者。即我出定所歎。諸佛隨宜所說。方便權法。妙者。其間隨宜所說。而佛意在實。物莫能解。故言意趣難解。所以下釋。舉今佛之權能。釋諸佛之方便。巧慧同故。借此釋彼。謂諸佛隨宜說法。意趣難解者。何也。且勿論諸佛隨宜難解為妙。即我成道已來。以種種等。演說諸法。諸佛方便亦如我也。是法下結。二乘用七識思量。六識分別。不知諸法妙義非思量分別也。佛意難知。唯佛與佛能了。稟教者謂三。諸佛知一耳。

△四示真實。分四。初標出世意。二重徵出世意。三正明出世意。四結成出世意。且初標出世意。

所以者何諸佛世尊唯以一大事因緣故出現於世。

出對入言。現對隱言。一者一實相也。非三乘五性七方便。故言一。大者其性廣愽。愽三乘五性七方便。故言大。諸佛出世之儀式。故名事。眾生機感名因。佛乘機而應名緣。又佛知見為大事。生佛無二名一。眾生性具為因。善友開發為緣。四十年前權說此知見。今但實說此知見。謂諸佛證此如實之相。乘此實道出現於世。只要眾生得此實相。惟為此事。曾無他事。

△二重徵出世意。

舍利弗云何名諸佛(至)一大事因緣故出現於世。

將欲分別。更重提起。以為言端。又此大事。佛所尊重。故重示之。如釋論明父王欲多聞太子名。數數說之。無有厭足。

△三正明出世意。又分二。初明大事因緣。

諸佛世尊欲令眾生(至)一大事因緣故出現於世。

法華論作三番釋。一無上義。除一切智。更無餘事。二同義。聲聞辟支佛性法身平等故。三不知義。謂二乘人不知究竟唯有一佛乘故。四為令證不退轉地。現與無量智業等。論言次第。初開佛知見為無上。次示三乘同有佛性法身。雖明佛智無上。但恐佛獨有。故次明三乘同有。雖三乘同有。而二乘不知。示其令悟。雖知而不得不退。故第四令得不退。二番約菩薩。開如上說。示者。諸菩薩有疑令知如實修行故。悟者。未發菩提心合發心故。入者。已發菩提令入法故。三番約凡夫。開亦如上。示其有佛性故。悟令外道眾生覺悟故。入令入大菩提故。嘉祥云。開示約能化。悟入約所化。能化有大開之與曲示。但說有性為大問。言此是凡夫性。此是聖人性。因果理行。即曲示也。所化有始悟之與終入。豁然了知。故名為悟。修行契證目之為入。即始淺終深也。欲令二字。是佛本懷。眾生指九界眾生。故字應上因緣。清淨二字從開字顯。啟閉曰開。佛知見三字。應指性具本有知見。佛即知見。持業釋也。清凉云。性即知見。圭峯云。知見即本覺靈源。的指六根中性。諸經詮顯不一。古德稱謂不同。智者知是佛性。愚人喚作精魂。皆目此也。但為二障迷倒封閉。故開令顯現。使得清淨者。顯是在纏之體。如眼被色染。乃至意被法擾。不開未即清淨。一開即遠離迷倒封閉。色是佛色。聲是佛聲。內之身心。外之世界。皆如來藏妙真如性。是為清淨矣。出告曰示。謂出己所有以昭告於人也。佛之知見。即諸佛修證已成果德之知見。依主釋也。眾生有性具知見。而未逮修成。若但開其性具而不示修成。如鑛金璞玉。終無究竟。故就己修證而告示焉。自惺曰悟。承上開示本有而自惺悟性具之知見也。親到曰入。知見道者。修證果上知見之門路也。例如道諦。承上告示修成。而親到修證境界也。前二在教。後二在機。一三屬性具。二四屬修成。又當知眾生是九界別用之名。佛是一界同體之號。九界差別名眾生知見。十界十如名佛知見。眾生知見者。迷妄有故。覆真失性。有所不知。有所不見。遇緣住著。有知而貪。有見而求。故曰妄知見。楞嚴云。知見立知即無明本也。佛知見者。徹了實相萬派根源。悟妙明體。無所不知。無所不見。如日照世。似鏡現相。無心而應。無念而現。故曰真知見。今經云。如來觀知一切諸法之所歸趣。亦知一切眾生之所心念也。舍利下結。

△二明會權歸實。

佛告舍利弗(至)無有餘乘若二若三。

昔日方便教化三乘。理實而言。但化菩薩。如彼窮子自謂客作。長者觀之是真子也。三乘眾行名之為諸。為圓故諸。即是一事。一事云何。唯以佛之知見開悟眾生也。圓頓之教名一佛乘。降斯已還。皆名有餘之說。即不了義。今言但以一佛乘者。純說佛乘也。無有二三。以二三非本懷故。諸佛以此大事而教菩薩。以此而說法。以此而所作。以此而教化眾生。二三之談。豈真實哉。

△四總結出世意。

舍利弗一切十方諸佛法亦如是。

結文義長。序中因光橫見萬八千土。引古竪明二萬諸佛。無不為實施權。會權歸實。至於一切十方。剎海無盡。世界淨穢。差別無盡。諸佛出世。亦無不先權後實。大事因緣。如此而已。故云法亦如是。上總明諸佛竟。

△二別列三世佛。分二。初別明三佛開權顯實。二總結諸佛出現大事。初又分三。初明過去佛。二明未來佛。三明現在佛。應具六義。但出二義。四准前後。且初明過去佛。

舍利弗過去諸佛(至)究竟皆得一切種智。

過去諸佛者。即莊嚴劫諸佛。逆推即日月燈明。大通威音。雷音。雲自在等。無數方便下開權。是法下顯實。是法二字。及釋迦章如此二字。皆指權為實。述其施權。意在顯實。過去眾生。從過去佛聞法得果。仍呼眾生者。乃因名。何佛不從眾生中而成哉。

△二明未來佛。

舍利弗未來諸佛(至)究竟皆得一切種智。

未來佛者。即彌勒等星宿劫諸佛。華光。山海慧自在。蹈七寶華等。皆未來佛也。開顯可知。

△三明現在佛。

舍利弗現在十方(至)究竟皆得一切種智。

現在諸佛者。即賢劫中諸佛。亦即三變所集分身佛。妙音品淨華宿王智。勸發寶威德上王等。是與釋迦同時之教主。現在說法。國土之名各各不同。諸佛之號尊尊有別。立言設教。先權後實。無不同也。故曰雖說百千億。無數諸法門。其實為一乘也。初標出世意。次明開顯可知。

△二總結諸佛出現大事。

舍利弗是諸佛(至)欲令眾生入佛之知見故。

上明四佛章。廣上請佛權實二智已竟。

△二明釋迦章。廣前釋迦權實二智。於六義中無歎法希有。就分五。初開方便。二顯真實。三舉五濁釋權。四揀偽敦信。五說無虗妄。且初開方便。

舍利弗我今亦復如是(至)而為說法。

先權後實。與諸佛不異。故云亦復如是。知諸下開權。種種欲者。即五乘根性樂欲也。過去名根。能生為義。現在名欲。取境為義。未來名性。不改為義。深心所著。即根也。方便力者。即隨宜開三乘權法也。

△二顯真實。

舍利弗如此皆為(至)尚無二乘何況有三。

如此二字。承前開方便意在於實。古德云。[班*鳥]鵄樹上啼。意在麻畬裏。十方下。稱實而顯。十方世界無非法界真如妙理。湛一如空。尚無二乘之名。何況有三哉。但隨根性。投其好樂。不得已而隱一實施三權耳。

△三舉五濁釋權。分二。初標名顯相。

舍利弗諸佛出於五濁惡世(至)見濁命濁如是。

世本非惡。因濁故惡。濁者如土投水。水失清潔。土亡留碍。容貌汩然。名之為濁。此經五濁。與楞嚴不同。彼自晦昧已來。九界俱濁。唯佛為清。欲示澄濁頓入涅槃義。乃窮源也。今經局在穢土減劫。明諸佛隱實施三。由於五濁惡世。正顯善權方便。不可思議。乃截流也。人壽八萬減至三萬。未名為濁。至二萬歲為五濁始。釋迦出世。正值百歲時也。劫濁無別體。四濁熾盛。假立此名。眾生濁亦無別體。攬見慢果報三法假立。煩惱以五鈍使為體。見濁以五利使為體。命濁以連持色心。壽煖識三法為體。四濁增劇。聚在此時。瞋恚增劇刀兵起。貪欲增劇饑饉起。愚癡增劇疾疫起。三災起故。煩惱倍隆。諸見轉盛。麤獘色心。惡名穢稱。摧年減壽。眾濁交凑。如水奔昏。風波鼓努。魚龍攪擾。無一憀賴。時使之然。此劫濁相也。當此之時。世衰道喪。人事雜亂。求其上古無為清淨之世不可得矣。貪海納流。未嘗飽足。未得患得。既得患失是也。瞋虺吸毒。撓諸世間。狐假虎威是也。癡暗頑嚚。過於漆墨。世之造黑業是也。慢高下視。凌忍無度。恃才勢伎巧是也。疑網無信。不可告實。世之不真實是也。若此則心煩惱熱。貪瞋互起。空華翳眼。狡詐橫生。此煩惱濁相也。當此時。舉天下求一不識不知。守純抱朴者。不可得矣。攬於色心。立一主宰。喻如黐膠。為物不著。流宕六道。處處受生。此眾生濁相也。如此眾業相生。不奔命於名勢。即匿心於財貨。不淹沒於色聲。即覊縻於情識。求其果腹而嬉。擊壤而歌者。不可得矣。無人謂有人。有道謂無道。十六知見。六十二等。如羅網稠林。纏縛屈曲。不能得出。此見濁相也。如此邪知妄見。淳風彫削。道德澆漓。情竇日開。渾沌日死。執斷執常。計因計果。求其真知真見。不可得矣。朝生暮死。晝出夕沒。波轉烟迴。瞬息不住。此命濁相也。如此短年促壽。嗜欲愈深。天機愈淺。風雲氣少。兒女情多。求其了達自然慧命者。不可得矣。五濁體相。如此而已。若論五濁次第。煩惱見為根本。從此二濁成於眾生。從眾生有連持命。此四經時為劫濁。今不次。義勿錯。

△二乘時開三。

舍利弗劫濁亂時(至)於一佛乘分別說三。

如來出世。正值此五濁雜亂之時也。以良心喪滅。澆漓非常。人不遂生。物不安理。故云亂時。舉劫濁四濁全該。眾生罪垢深重。縱貪瞋癡。在己者拔一毛而利天下不為。在他者縱貪婪而不厭。嫉人之賢。妬人之能。三途苦本。眾惡根基。五濁障重。智淺根劣。至愚至癡。難調難伏。若不隨其所好。投以大法難矣。故諸佛不得已而於一佛乘分別說三。止啼黃葉。豈真金錢哉。

△四揀偽敦信。分二。初揀別真偽。二開除釋疑。初又二。初不聞不知非真弟子。

舍利弗若我弟子(至)非阿羅漢非辟支佛。

弟子與師。神交氣聚。命脉相關。隨順師法。繼續傳燈。有所言說。諦信無疑。羅漢具智斷之能。辟支有覺悟之智。舉一三反。聞即解了。法王法中。雖有二乘之名。而無二乘之實。如來出世但教化菩薩而已。那有二乘。不過假立以引之耳。昔三之權。今一之實。傳此乃真弟子。悟此乃真羅漢。覺此乃真辟支。今我弟子。自謂羅漢辟支。不聞不知但教菩薩事。無二無三之旨。此非佛弟子。非阿羅漢。非辟支佛。

△二聞不信受成增上慢。

又舍利弗是諸比丘(至)若不信此法無有是處。

此敦逼時眾令信受也。五濁障重。暫令息苦。故說見思斷盡名為羅漢。不復受生名最後身。出同居分段苦輪。名為涅槃。無明別惑尚在。何得名羅漢。變易生死浩然。何得名最後身。化城未是寶所。何得名究竟涅槃。倘自以為足。不復進求無上菩提。皆是增上慢人耳。所以下反顯。若實得阿羅漢者。今聞此經即便信受進求菩提。不信此法者未之有也。此輩未得羅漢而謂羅漢。未得最後身而謂最後身。未得涅槃而謂究竟。豈不是增上慢哉。

△二開除釋疑。

除佛滅度後現前無佛(至)於此法中便得決了。

承上若佛在世說此經。不信不受成增上慢。即開云。除佛滅後現前無佛。許此一類偏執權經。不信圓法。聽許非增上慢。是無佛處容可稱尊也。聽許者何。以滅後雖有此經。求其受持及解義者難得其人。人既難遇。致此輩不信不受不聞不知。所以聽許非慢也。若遇下釋疑。恐疑曰。若滅後羅漢不遇此經。不遇誦持之人。則當永滯小果。終不聞耶。故釋云。是人雖生滅度之想。捨命已後。便生有餘之國。值遇餘佛。於此大法。一言之下。便得決了。又餘佛者。四依菩薩也。羅漢遇之聞經決了。又修念佛定。見十方佛為說決了。又行人苦到懺悔。見佛為說。亦得決了。揀偽敦信竟。

△五說無虗妄。

舍利弗汝等當一心(至)無有餘乘唯一佛乘。

先勸信迦文實說。次勸信諸佛誠言。所以止疑謗也。然此勉勵當機者。上來三請之篤。故世尊婆心大切。一縱一奪。乍抑乍揚。展轉至此。無上妙理。八字打開。滿盤托出。只欠當機一信解耳。故結勸云。汝等當一心等。若待思而後知。見而後信。當面錯過。不知幾千里矣。惟在句下承當。直信不疑。便能通身顯露。脫體全彰。諸佛稱性而說。言不虗妄。但發肎心。必不相賺。此而不信。吾末如之何也已矣。上長行已竟。

△二偈頌。共有一百二十一行。分二。初四行一句。頌上許答。二有一百一十六行三句。頌上正法說。且初四行一句。頌上許答。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

比丘比丘尼有懷增上慢(至)舍利弗善聽。

上慢我慢不信。四眾通有。但出家修道得禪。謬謂聖果。偏起上慢故。近事男挾財勢等。多起我慢故。近事女智淺偏僻。多起不信故。不自見過者。三失覆心。藏疵揚德。不自省察。是無慚人也。若自見過。是有智人也。缺漏者。律儀有失名缺。定共道共有失為漏。無道定故內起惡覺。如玉含瑕。無律儀故外動身口。如玉露疵。護惜即覆藏也。覆罪者恐彰己短。護惜者恐失利養。小智者不得學無學智。而有世間小慧。糟酒之滓也。糠米之皮也。五千但有世間禪。而無無漏禪定潤如糟。但有文字解。而無理慧之實如糠。喻此眾內無實智。一向空腹高心。執著聲教。如糟糠之濫於五穀也。今佛開大機顯大用。不向語言中作活計。正欲篩簸糠粃。獨存實仁。彼等見如此之威德。故禮佛而退。故云佛威德故去。若斯人者。薄福少德。不堪受是一乘之大法也。此眾二句。頌佛自慰。舍利一句。頌許答也。此中缺漏以破器責之。瑕疵以玷病責之。糟糠以不醇粹責之。小智以無大智責之。枝葉以不貞實責之。惟有過故缺漏。缺漏故護惜。護惜是小智。小智是尠福德。尠福德故不堪受大法也。

△二有一百一十六行三句。頌上正法說。分二。初七十三行一句。頌四佛章。二四十三行半。頌釋迦章。初四佛章分四。初三十四行三句。頌諸佛。二二十七行半。頌過去佛。三六行半。頌未來佛。四四行半。頌現在佛。且初三十四行三句。頌諸佛。然與長行有三異。一彼此互無。長行有歎法無五濁。今頌有五濁無歎法。二前後間出。長行先歎法次不虗開權顯實。今頌先開權顯實後明不虗。三開合不同。長行勸信不虗合說。今分勸信隔於不虗。又長行以釋迦方便。釋諸佛之權。今頌中以釋迦顯一。釋諸佛之實。正顯佛佛道同故也。文分為五。初五行三句。頌諸佛開權。二十三行。頌諸佛顯實。三四行半。頌諸佛勸信。四九行半。頌諸佛五濁開三。五二行。頌諸佛不虗。且初五行三句。頌諸佛開權。

諸佛所得法無量方便力(至)為是說涅槃。

所得法。即道場所得權實法也。方便逗機故言無量。照九法界機。說七方便教。九是所被。教不出七。說七被九。漸令入實。隨何等機說何等法。遇機便逗。無有一定。故云無量方便力而為眾生說。現起希望名念。法門不同名種種。心念存於中。事業彰於外也。過去所習名性。現在樂欲名欲。心念不一。事業不一。故云若干。善惡業者。七方便人。傳迭論善惡。先世善惡若干差別。非一緣一喻一方便所能度脫。唯佛權智照了。隨其機宜。說九部法。投其念欲。令其歡喜也。修多羅契經也。伽陀云孤起。不重頌也。本事者。說本昔世界事也。本生者。說本昔受生事也。未曾有者。種種神力。眾生怪未有也。因緣者。一切佛語緣起事。皆名因緣也。譬喻者。月隱重山。舉扇類之。風息太虗。動樹訓之。祇夜云重頌。優波提舍云論議。如上九部。言昔施權。為七方便人說也。若十二部。更加方廣。授記。無問自說。鈍根下結施權意。前世根鈍。今世無機。不堪聞大。故言不行深等。前世貪著障重。今世眾苦所惱。故唯可聞小。故言為是說涅槃也。

△二十三行。頌諸佛顯實。分二。初三行。頌大事因緣。

我設是方便令得入佛慧(至)以故說是經。

長行先明出世大事因緣。開示悟入佛知佛見。次明會權歸實。但一佛乘無有餘乘若二若三。今頌會歸之意明顯。開示悟入總以佛慧大乘攝之。承上謂此涅槃。是一時權設。非決定說。非真實說。其實潛巧密誘。令入佛之智慧。但不曾說汝等當成佛道。所以未曾說者。根未熟故。時未至故。今之根器既熟。說時已至。乃決定說。真實說。撤去籓籬。直授大乘平等實相妙法。故云決定說大乘也。又當知往昔所說九部之法。皆是隨他意語。非我本懷。九部隨順眾生。入大乘是佛本懷。以是之故。先說此九部經也。

△二十行頌會權歸實。

有佛子心淨柔軟亦利根(至)此事為不可。

有佛子下。頌但教化菩薩也。心淨者。不與萬法為侶。諸塵作對。非若貪著五欲。如癡蠅粘喃不肎放捨也。柔軟者。調伏柔和。易受化度。非若剛強麤獷。如狂象難調難伏也。利根者。見鞭影而即行。非若樂著小法。如駑駘策之不進也。近佛行道。因深緣勝。非若遇佛不求勝法。當面錯過也。如斯方是大根。方稱佛子。堪受大法。不獨為說大法。亦復授記成佛。疑云。如此佛子。為說大法宜矣。何故又授記耶。答。以深心故樂修一切善法。念佛故志求無上菩提。持戒故具足清白梵行。若此人者。一聞授記。大喜充身。一肩擔荷。由彼發心既深。念佛又切。持戒又淨。佛知其心。又知其行。是故為說大乘。聲聞下。正明會歸。然此大乘平等之法。不說則已。若說此法。無論三乘人天。但得一偈染神。皆得成佛。如伽陀藥。但得沾唇。無疾不瘳。不可有一毫疑慮存於胸中也。無疑二字。乃喚醒之辭。問。佛道懸曠。經劫積行。一偈成佛。何其易耶。答。佛性在纏。如神珠之在衣。小向外求。故甚大艱難。今經直指當體。故不求自得。一偈成佛。庸何疑焉。十方下。正頌但以一佛乘為眾生說。無有餘乘若二若三也。諸佛下。頌上諸有所作常為一事也。唯此一事不以小度者。常為一事之意也。佛自住下。釋上不以小度之意。平等之理。生佛共同。以斯道覺斯民。聖人之任也。不以斯道。覺以餘道。豈平等乎。夫道非一人之道。乃天下人之道。欲天下之人。共道於天下之道。斯則以道公人。方稱聖心。豈可獨善而不及他哉。故云。若以小乘化等。

△三四行半。頌諸佛勸信。分二。初二行半舉果勸。

若人信歸佛如來不欺誑(至)為說實相印。

信根成就。歸敬於佛。載道之良器也。如來二句。謂若信歸我。我則待之以誠。不欺小機。不誑末學。不貪法利。不嫉物勝也。佛心清淨。無明慳垢。眾惡已斷。淨心中說。內心可信也。無畏者。圓證三大。位極四天。萬靈仰德。群魔歸化。何所畏乎。相嚴等者。即他受用身。略說有九十六種大人相。廣說有十蓮華藏微塵數相好莊嚴。洞然無碍。所謂十方世界一時開現也。眾尊者。即華嚴中諸世間主。有四十二眾。跽足而禮。袒誠致敬。或雨華奏樂。香葢彌空。稱功誦德。辭流若海。身相炳著。光相端嚴。內無暗惑。外有光明。為眾所尊。外色可信也。釋論云。諸小乘經。若有無常無我涅槃三印印之。即是佛說。修之得道。無三法印即是魔說。大乘但有一法印。即諸法實相。名了義經。能得大道。若無實相印。是魔所說。又一乘實相心印。如世國璽。代代相禪。得此為真天子。又將相之權。以印攝事。得者上承王命。下服兆姓。一時無權。法無所施。千佛授受。唯傳心印。得此心已。為真佛子。紹佛位。行佛事。威德無畏。不為魔壞。未得不為魔壞者。難矣。

△二二行舉因勸。

舍利弗當知我本立誓願(至)皆令入佛道。

本願。即寶藏佛時所發五百大願也。我昔誓願。非但自誓菩提。亦誓眾生同入佛慧。今酧誓故說。是亦可信。此舉昔誓。如我下明願滿。問。佛初立誓。誓度一切。今眾生尚多。願云何滿。荅。三世益物。無有窮已。且約一期機熟得度而言。即名願滿也。

△四九行半頌諸佛五濁開三。分四。初一行總明五濁障大。二六行別明五濁障大。三一行明為五濁故說小。四一行半明為大故施小。且初一行。總明五濁障大。

若我遇眾生盡教以佛道無智者錯亂迷惑不受教。

中含云。劫初光音天。下生世間。無男女尊卑。眾共生世。故言眾生。據最初說也。若攬眾陰而有。假名眾生。據一期受報說也。若言處處受生。故名眾生。據業力五道流轉說也。正法念經。有十種眾生。謂長短方圓三角青黃赤白紫也。長者。在地獄時。身受無邊苦。心念無邊惡。畜生時。身相吞噉。心相逼惱。鬼時。身若燒山。心如沸鑊。人時。身作不饒益事。心念不饒益事。天時。縱逸嬉戲。不聞正法。是生死長也。短者。在地獄能一念寂靜心取戒。畜能一念靜心歸三寶。鬼能一念心淨諸根。人修六度孝養等。天時捨天樂修梵行。是名短也。方者。如鬱單越。於一切物。無我我所。捨身上天。從天又上昇。唯向善處。方楞也。圓者。唯在三途四趣。團圞圓轉。如旋火輪也。三角者。善惡無記三性。在生死中不脫也。青者。恒在黑暗地獄也。黃者。餓鬼饑羸萎黃也。赤者。畜生相噉。遞相流血赭然也。白者。人天白業善道。如天死。餘天語言。汝生人道去。人死。知識語言。汝向天上去也。紫乃修羅。謂天鬼畜如紫間色也。眾生以苦惱自煎。諸佛以大悲濟物。悲與苦對。故云相遇。又佛如眾生如。一如無二如。天性相關故。若遇眾生。教以人天四諦六度等法。我則墮闇惑慳貪偏僻。止免三途青黃等生死。止出二十五有。非教佛道也。皆令眾生同得實相妙慧。是出世本懷。故云盡教佛道。無智則錯亂修習。迷惑則不受大法。遇則盡教佛道。故五濁不能障大。無智不受。故云障大。

△二六行。別明五濁障大。分互。初二行明眾生濁。二一行明命濁。三一行明見濁。四一行明煩惱濁。五一行明劫濁。且初二行。明眾生濁。

我知此眾生未曾修善本(至)備受諸苦毒。

善本者。真如實相也。不依此種善根。故不感大。善根劣也。五欲者。色如熱金丸。執之則燒。聲如塗毒鼓。聞之必死。香如憋龍氣。齅之則病。味如蜜塗刀。䑛之則傷。觸如臥師子。近之則嚙也。此五能生行人樂欲之心。故名五欲。即諸惡之本。惡業強也。癡即無明。愛即貪愛。從癡有愛。故現生苦惱。後墮三途。眾生沉於六趣者。不出善惡。五戒人。十善天。慳貪鬼。牴突畜生。十惡地獄。瞋恚修羅也。經歷六道。備受苦毒。眾生濁也。

△二一行明命濁。

受胎之微形世世常增長薄德少福人眾苦所逼迫。

微形有二。一攬四微所成故。二妄認蕞爾之軀故。處胎經云。五位增長。初七羯羅藍。此云凝滑。狀如凝酥。二七遏浦曇。此云疱。狀如瘡疱。三七蔽屍。此云凝結。狀如就血。四七徤男。此云硬肉。漸堅硬故。五七鉢羅奢佉。此云形位。具諸根形故。經三十八七日出胎。從生至老死。故云世世增長。薄德二句。明命濁相也。大福德人。住胎如畵宇。香風觸之。漸漸增長。少福人。臭風觸之。眾苦逼迫。如胎經中說。又微形者。非胎中微小之形。乃中陰隱微之形。以生生投胎不斷。故云世世增長也。

△三一行明見濁。

入邪見稠林若有若無等依止此諸見具足六十二。

五見交加。如稠林密茂。若有是常見。若無是斷見。因此二見。生六十二。如外道計我有四句。謂色即是我。離色是我。色大我小我在色中。我大色小色在我中。四陰亦然。是為二十。三世為六十。并根本斷常。共六十二見。五見中單舉邪者。末世之下。此見多故。今之不禮塔寺。誹謗正法。撥無因果者。是也。

△四一行煩惱濁。

深著虗妄法堅受不可捨我慢自矜高諂曲心不實。

浮名幻利。認為真實。故云深著。堅受即貪也。根本舉貪慢。小隨舉諂。以攝其餘。打自大鼓。竪我慢幢。故云矜高。搖尾乞憐。心意屈曲。故云不實。

△五一行明劫濁。

於千萬億劫不聞佛名字亦不聞正法如是人難度。

長時無佛法。人事雜亂。四濁聚時。名劫濁。難度者。五濁障重。不信一乘。則不可度也。別明五濁障大竟。

△三一行。明為五濁故說小。

是故舍利弗我為設方便說諸盡苦道示之以涅槃。

此說四諦法也。謂五濁障重。大法難投。不得已而說四諦。方便以漸引之。苦即苦諦。義含集諦。道即道諦。涅槃即滅諦也。

△四一行半。明為大故施小。

我雖說涅槃是亦非真滅(至)來世得作佛。

五濁障大。故說三界惑盡。為得涅槃。但是方便。則非真滅。無明別惑尚在。變易生死浩然。豈真滅耶。若了諸法從本以來。未曾動著一毫。性自真常。體自寂滅。則為真滅矣。法雖本寂。若不修道。無由契會。故云佛子行道已。來世得作佛。上諸佛五濁開三竟。

△五二行。頌諸佛不虗。

我有方便力開示三乘法(至)唯一無二乘。

先明釋迦開三。次明諸佛顯實。今此下。正明不虗。前權後實。巧為五濁。施此方便。誠言不虗。勿生疑也。初頌諸佛章已竟。

△二有二十七行半。頌過去佛章。此章。廣明微因小善。皆成佛道。正顯一言一句。無非一乘之緣。一香一華。無非菩提正因。二乘何不自省。又未來未至。現在始行。搆之虗言。不若騐之實事。故於過去廣明。只要二乘自信作佛耳。分二。初三行。略頌開顯。

過去無數劫無量滅度佛(至)令入於佛道。

初二行開三。人時各異。氏族不等。不可以數量思量能知之者。是諸下顯一。

△二二十四行半。廣頌開顯。分二。初一行半。總明方便助顯。

又諸大聖主知一切世間(至)助顯第一義。

正因佛性。即第一義。若用圓妙正觀。則是實相方便。不稱為異。今用五乘七方便而助顯之。名異方便。即下六度小善稱名供像等。六度乃正行。云何為異。以第一義中。即佛之一字以為異耳。良由眾生樂欲不同。故諸佛方便有異。然方便雖異。助顯則同。既顯實已。此異非異。殷勤稱歎。正由於此。

△二有二十三行。別明開顯之相。分二。初二十二行。約眾善顯緣因功德。二一行。約聞經顯了因功德。初分七。初二行約六度明開顯。二一行約悲戀心明開顯。三四行半約供舍利明開顯。四三行約造佛像明開顯。五三行半約畵佛像明開顯。六七行約供塔像明開顯。七一行約稱佛名明開顯。且初二行。約六度明開顯。

若有眾生類值諸過去佛(至)皆已成佛道。

正因佛性。生佛體同。幻障若深。永不值佛。得值佛者。則是內因力強。得感出世之緣。然其深心所欲不同。所以諸佛說法亦異。在彼一時。或聞頓法。或聞漸法。或修布施等。或單修一法一行。或兼修餘法餘行。或專或助。種種不同。故云種種修福慧。前五為福。後一為慧。如是下開顯。由今觀之。皆已成佛矣。此中聞法智慧。似宜屬於了因。讓後聞法華故但屬緣因也。

△二一行。約悲戀心明開顯。

諸佛滅度後若人善軟心如是諸眾生皆已成佛道。

承上不但值佛聞法修行者成佛也。即諸佛滅後。能於如來起悲戀心。一念之間。捨惡從善。化剛為柔。在彼一時。似屬人天二乘。由今觀之。已成佛矣。

△三四行半。約供舍利明開顯。

諸佛滅度已供養舍利者(至)皆已成佛道。

文中先造七珍八寶塔。次造香木凡材廟。承上不但悲戀心者成佛。即諸佛滅後。碎身若干。是諸人等。為供舍利而起塔。為供肖像而起廟。隨人力之大小不等。其嚴飾有精麤文質不同。如金銀以至木樒。玫瑰以至磚瓦。差別不可盡言。事業則殊。敬心則同。乃至積土為廟。聚沙為塔。童戲無心。功不唐捐。在彼一時。則謂功德或大或小。或有或無。由今觀之。資一簣之因。成嶒崕之勢。皆已成佛矣。玻瓈。西方水玉也。玫瑰石珠也。說文火齊珠也。徐氏曰。火齊象珠赤色。起之層層各異。長安有木名樒。亦任造像。情[門@(亞*斤)]未開。純和未喪。曰童子。乃未冠之稱。如牛無角。山無艸。亦名童。按佛示滅。既茶毗後。大迦葉言。如來舍利非我等事。自有國王大臣長者居士等。樂福田者。廣修供養。我等事者。宜應結集三藏。勿合正法速滅。由此觀之。迦葉傳佛心印。以先務為急。人天樂種福田。以供養為先。就彼修供養時。所發三乘五乘之心願不同。而過去佛之方便力故。久久之後。未有不歸於佛道者。又經中造塔之法。如來十三級。支佛五級。四果如位。輪王無級。級者輪相也。今時人動輙起塔。以凡濫聖。為戾不輕。語云君子愛人以德。縱令弟子敬師。豈可陷師於濫聖之罪。又縱令死者冥冥。寧不顯生者之碌碌耶。

△四三行約造佛像明開顯。

若人為佛故建立諸形像(至)皆已成佛道。

承上文不但供舍利起塔廟者成佛。即隨用何物建立形像者亦成佛矣。或刻木為形。雕鉛為像。或聚實銅而溶。或摶土泥而塑。成之以膠漆。繪之以眾彩。物有精麤。價有高低。心有誠否。願有遠近。在彼一時。功德似乎有大有小。由今觀之。已皆成佛矣。鍮鉐黃銅似金。膠漆即脫沙像。優婆塞戒經。造像不許用膠。得失意罪。此經用者。古師云。外國用樹膠耳。有云大豆汁可代膠清。造像功德經。有十一種功德。一者世世眼目清潔。二者生處無惡。三者常生貴家。四者身如紫摩金色。五者豐饒珍玩。六者生賢善家。七者生得為王。八者作金輪王。九者生梵天壽命一劫。十者不墮惡道。十一者後生還尊敬三寶。又云。若人臨終發言。造像如[麩-夫+廣]麥。能除三世八十億劫之罪。

△五三行半約畵像明開顯。

彩畵作佛像百福莊嚴相(至)度脫無量眾。

承上不但造佛像者成佛。即畵像者亦然。至於肖影於帛。指畵於地。自作使人。乃至童戲。誠敬不等。皆出作者之妙意。三寶功德。純是諸佛之悲願。在彼一時。則謂功德或有或無。由今觀之。小善起於眾生之事迹。印於藏識。永為菩提之果種。已成佛矣。但化二句。明成佛化他事。

△六七行約供塔像明開顯。

若人於塔廟寶像及畵像(至)如薪盡火滅。

承上不但起塔廟造像畵像者成佛。即於塔廟寶像畵像之前。修諸供養。皆得成佛。貝者大螺也。簫者虞舜所造。編小管為之。參差不齊。象鳳之翼。今謂笙非也。臨川王氏曰。大者二十三管。長一尺四寸。小十六管。長一尺二寸。又有洞簫。無底者之稱。又簫者肅也。其聲肅肅而清也。說文笛七孔。羌笛三孔。武帝時丘仲所作。笛者滌也。滌除邪穢。納之雅正。長一尺四寸。琴者神農所作。長三尺六寸。象朞之日。廣六寸。象六合。五絃象五行。腰廣四寸象四時。前廣後狹象尊卑。上圓下方象天地。十三暉象十二月。餘一象閏。後文王加文武二絃。亦名少宮少商。琴乃禁也。乃制邪婬正人心之樂也。箜篌師延所作。靡靡之樂也。後出於桑間濮上之地。葢空國候之所存也。其形小似鼓顙。今太廟有之。琵琶長三尺五寸。象三才五行。四絃象四時。手前推曰琵。手後推曰琶。唄此云讚頌。即梵音也。供像功德。獻以香華。奏以伎樂。唄頌一音之小。散心一華之誠。或珍重肅容而禮拜。或倉卒高率而低頭。雖敬有輕重。發心是一。無心之緣而積有心之因。有為之作階於無漏之果。在彼一時。則謂功德必有差別。由今觀之。已皆成佛。非但自成佛道。亦能化度眾生入於涅槃。子果縛盡名無餘。機薪既盡。應火云亡。故云薪盡火滅。

△七一行約稱佛名明開顯。

若人散亂心入於塔廟中一稱南無佛皆已成佛道。

承上不但五塵三業供塔像者成佛。即散心稱名亦成佛矣。南無此云歸命。亦云度我。亦可云敬從。西國有事天像者。以金為頭。盜來取之不能。稱南無佛便取去。明日眾謂天像失頭。便是無天。天附人曰。盜稱南無佛。諸天驚動。是故失頭。眾曰天不如佛。隨事佛。盜稱一聲。尚得天頭。況賢者稱佛名乎。如人持一石置水必沒無疑。若持百石置舡必不沒。有惡人一死必墮地獄。如石置水。臨終念佛得生西方。如舡力故使石不沒而到彼岸也。又佛世一老人。求五百上座度。觀宿世無善根不許。佛後度之證羅漢。上座問言。此人云何度證。佛言。此人於無量劫前。入山採薪。遇虎懼。念佛一聲。善根成熟。所以得度。由其別無他善。久流生死。劫數長遠。故非聲聞道眼所知。既證羅漢。必成無上菩提明矣。夫散心稱名。既已成佛。況一心不亂哉。一念相應一念佛。一曰相應一日佛。是心作佛。是心是佛。信然。上約眾善顯緣因功德竟。

△二一行約聞經顯了因功德。

於諸過去佛在世或滅後若有聞是法皆已成佛道。

是法。指法華開顯之法也。上來六度乃至像教。供養乃至稱名。並是諸佛以異方便助顯真實。尚得開之成妙緣因。況復此經正顯真實。若有聞者即了因種。寧不成佛。在世者。及門膾炙其口。滅後者。私淑受學於人。聞廣聞略。得文得義。至心散心。事非一槩。亦得義論五乘差別。一歷耳根。永為道種。若遠若近。終因斯脫。未有一人不成佛者。此諸佛真實語。不可不信。上過去佛竟。

△三六行半。頌未來佛章。分二。初一行開三。

未來諸世尊其數無有量是諸如來等亦方便說法。

△二五行半顯一。分三。初一行半正明顯一。二一行明佛本願。三三行重明開顯。且初一行半。正明顯一。

一切諸如來以無量方便(至)無一不成佛。

此中方便。即該前章緣因功德聞法。即攝前章了因功德。無漏智。即一切種智也。

△二一行明佛本願。

諸佛本誓願我所行佛道普欲令眾生亦同得此道。

△三三行重明開顯。

未來世諸佛雖說百千億(至)導師方便說。

初一行。明開權終歸一實。百千等。指五乘七方便一切權說。其實一句。出說權之意。說雖在權。意本在實。次偈釋上說一乘。以唯一性故。謂若有二性。容有兩乘。既唯一性。故說一乘耳。知法常無性者。知即證知。法即所證知法。謂色心等一切諸法也。常無性者。所證理也。即如無性理覺諸法故。云何無性。謂色心等從本已來。性相空寂。非自非他。非共非離。湛然常寂。故曰無性。而言常者。謂有來即無。非推之使無。故曰常無性。即無相性。無性性也。佛種從緣起者。有二義。一約因種。即正因佛性。故涅槃經云。佛性者。即是無上菩提中道種子。此種即前常無性理。涅槃又云。佛性者。即是第一義空。無性即空義也。緣即六度萬行。是緣因佛性。起彼正因。令得成佛。是故說一乘者。唯以佛性起於佛性。更無餘性。故說一乘。稱理說也。體同曰性。相似名種。故關中云。如稻自生稻。不生餘穀。此屬性也。萌榦華粒。其類無差。此屬種也。二果種性。關中云。佛報唯佛。其理不差。即性義也。說法度人。類皆相似。此種義也。果之種性。緣真理生。故云從緣起。佛緣理生。理既無二。是故說一乘耳。意謂證理成佛。稱理說一也。後偈重釋前偈。言是法者。即前所知之法。所以常無性者。由住真如正位故。以緣生無性。緣起即真。由即真故上云無性。言法位者。即真如正位。故智論說。法性法界法住法位。皆真如異名。世法即如。故皆常住。謂因乖常理。成三界無常。若解無常之實。即無常而成常矣。常與無常。二理不偏。故涅槃況之二鳥。今於道場。證知一切世間無常即真常理。猶懸鏡高堂。萬像斯鑒。二而不二。不可言宣。以方便力假以言說。一尚假說。況有二三。清涼云。上法字指諸法。下法字指真如。言一切諸法皆住真如正位理中。既住於中。全體即如。性常相亦常。故云世間相常住。即諸法如義也。前解依此。肇法師云。皆指諸法。一切諸法。皆住法之自位。以緣生無性。一剎那間此法生。即此法滅。無容遷至餘處。昔不至今。今不至昔。此不至彼。彼不至此。豈非法住法位乎。上未來佛章竟。

△四有四行半。頌現在佛章。分三。初一行半標出世意。二一行頌顯實。三二行頌開權。且初一行半。標出世意。

天人所供養現在十方佛(至)亦說如是法。

此章應上長行。先標出世意。現在既爾。過未亦然。

△二一行頌顯實。

知第一寂滅以方便力故雖示種種道其實為佛乘。

知即證也。寂滅即所證理也。

△三二行頌開權。

知眾生諸行深心之所念(至)隨應方便說。

知眾一句。即種種所行道也。深心一句。即眾生心所念也。過去一句。即先世善惡業也。欲性二句。即若干諸欲性也。應機隨欲。法門不一。故云種種等。總上七十三行一句。頌四佛章已竟。

△二有四十三行半。頌釋迦佛章。分二。初二行總頌開權顯實。二四十一行半。別頌開顯六義。初又二。初一行頌顯實。

今我亦如是安隱眾生故以種種法門宣示於佛道。

例上四佛。同是先權後實。故云亦如是。安隱者。即大涅槃常樂住處。此處寂靜。無五濁障。故名安隱。即對不安隱言。謂三界有五濁障。名不安隱。眾生即五道受化之徒五濁八苦既不安隱。如來出世挽回世道。憂世憂民。安隱此眾耳。種種法門權也。佛道實也。本以一門利物。事不獲已。施種種法門。施權之意。本在顯實。故云宣示佛道。

△二一行頌開權。

我以智慧力知眾生性欲方便說諸法皆令得歡喜。

智慧力者。即權智力也。眾生性欲。即五道根性。有三乘差別。諸法即三乘法也。知眾生者。鑑小機也。方便說者。正施權也。令得喜者。隨宜稱機也。二偈雖略。收一代開權顯實。原始要終。罄無不盡。故稱略頌。

△二四十一行半。廣頌開顯六義。分六。初四行頌五濁。二十七行半頌施權。三六行頌顯實。四五行半頌歎法希有。五二行半頌不虗。六六行頌揀偽敦信。且初四行。頌五濁。

舍利弗當知我以佛眼觀(至)而起大悲心。

我以一句。明能見之眼。佛眼觀者。准下文長者在門外立。應是法身地上。以常寂佛眼。圓照法界也。又天眼通非礙。肉眼礙非通。法眼能觀俗。慧眼了真空。佛眼如千日。照異體還同。若觀色法應用天眼。分別根機應用法眼。云何言佛眼耶。謂佛眼圓通。舉勝以該劣耳。又四眼入佛。皆名佛眼。見六下。明所見五濁。見六二句。眾生濁也。貧窮等為眾生濁者。貧故由無福。癡故由無慧。癡貧眾生。聚在一處。故名為濁。入生死二句。命濁也。生死險道。即六道也。眾生踐之。如臨深履薄之險何以知之。以功名觀之。朝視廟堂。暮謫海嶺。以身命觀之。昨夜畵堂。今朝黃壤。以三世觀之。生在人天。死墜惡道。豈非險乎。世人不思曲突之防。自速焚燋之患。既造有漏之因。必致無常之果。生死相續如旋火輪。故云苦不斷。深著四句。煩惱濁也。犛牛者。獸如牛。而尾長。眼被毛塞。所見不真。故云盲瞑。說文云。西南夷長犛牛。牛愛其尾。就身護尾。人愛其尾。故殺其身。喻人貪五欲。一味愛著。終害其身。其猶牛之愛尾而墮坑害身也。不求二句。劫濁也。佛有勢力。法能斷苦。不求佛。不聞法。不近僧。亦在其中矣。眾濁交湊。如水奔昏。世衰道喪。人心澆漓。故名為濁。又終日業識不求自己天真禪定脫苦。不求靜慮省察也。深入二句。見濁也。六十二見。故名為諸。塗灰裸形。糞穢先人之遺體。牛狗等戒。自甘畜生之常食。將此苦行。無利勤修。欲望捨苦反得苦。報行苦因而希出苦者。豈可得哉。為是二句。明大悲赴應。為五濁眾生大悲熏心。應入三界。施設方便。引趣佛慧也。

△二十七行半。頌施權。分二。初六行半。念用大乘擬宜不得。二十一行。念同諸佛三乘隨宜。初又三。初一行半大乘擬宜。二三行眾生無機。三二行念欲息化。且初一行半。大乘擬宜。

我始坐道場觀樹亦經行(至)微妙最第一。

至理無時。假時化物。約此番為化之初。故言始。道場在摩竭提國。去泥連河不遠。佛初在此處修治得道。故言道場。坐此樹下。得成菩提。故名道樹。感樹恩故觀察。念地德故經行。樹地無有分別。豈須報恩。未曾有經云。只以通化傳法為報恩耳。擬此即不離菩提樹。上昇忉利天等。塵塵剎剎。皆有盧舍那佛。主伴重重。演大華嚴時也。於三七日下。道成賽澤之時。欲以大法擬宜眾生也。過去因果經云。佛成道初。一七日思惟我法妙無能受者。二七思惟眾生上中下根。三七日思惟誰應先聞法。即至波羅柰。為五人說四諦等。我今所得之智慧。固非世間聰明之所能知。此是般若之實智實慧。微妙難入。於世出世間。為勝為最勝。為上為無上。為等為無等等。是第一希有難解之法。豈以世智辨聰而能彷彿領略者哉。教我如何說向於人也。

△二三行。眾生無機。分二。初一行。障重不堪聞大。

眾生諸根鈍著樂癡所盲如斯之等類云何而可度。

諸根即六根也。若眼根利。即以色塵發揮而引度之。餘五可知。諸根若利。我即頭頭法法。發揮此理。其柰眾生諸根暗鈍何。貪著世樂五欲所纏也。癡愛所盲。無明所翳也。以微妙之大法。投鈍根之小機。如方木不逗圓孔。以第一之智慧。訓癡盲之眾生。猶揭鼓而求亡子。法不投機。說置兩難。故曰如斯之等類云何而可度。云何二字。正世尊思惟擬度也。

△二二行梵王請佛說法。

爾時諸梵王及諸天帝釋(至)請我轉法輪。

此中悉准大通時。十方梵王請法之儀。如來自述。故不煩文。若據四天下。只一梵王為三界天主。今云諸梵王者。如來統御大千。有百億四天下。則有百億梵王。故名為諸若論請法。正在初禪三界天主也。諸梵雖請說大。佛知無機。所以不說。如何得知請大。據下佛言。但讚佛乘。故知請大也。上眾生無機竟。

△三二行念欲息化。

我即自思惟若但讚佛乘(至)疾入於涅槃。

我即下明無機。此二七思惟。我若即轉最上法輪。眾生正沒苦海。順其法則法不應機。順其機則機不達法。無機強毒。聞必不信。起謗破法。墮落三途。是說法無益而反有損也。我寧二句。正欲息化。我寧者。願詞也。如云寧可如此。思惟至此。至矣盡矣。故出此絕歎之辭。已矣乎。我寧不說法乎。我即速尋入於涅槃乎。我寧捨此眾生不度而息化者乎。如仲尼浮海之歎。此科為下施權張本。念用大乘擬宜不得竟。

△二十一行。念同諸佛三乘隨宜。分二。初十行明化得。二一行釋疑。初又分四。初一行明三乘擬宜。二六行半明有小機。三一行半正明施化。四一行明受行悟入。且初一行明三乘擬宜。

尋念過去佛所行方便力我今所得道亦應說三乘。

非不知開三。欲憲章諸佛。故尋念也。仍念雖無大機。不容永捨。要以方便濟度。應說三乘教法。

△二有六行半明有小機。又分二。初四行半。明諸佛讚善。

作是思惟時十方佛皆現(至)但為教菩薩。

作是思惟三句。是佛自敘佛現也。初七循己所得之法微妙難投。故諸佛不現。二七循人根鈍難信。諸佛亦不現。三七忘其人已。上循諸佛。下化眾生。佛佛道同。為實施權。雅合諸佛本懷。故皆現耳。善哉下。是諸佛之言。上欲大化。於彼無機。故諸佛不讚。今欲說小。曲會根緣。則始終得度。所以歎善也。釋迦是姓。此云能仁。淨名疏云。天竺語釋迦為能文。文為儒義。即名能儒。為一說三。引入佛慧。即為第一導師。無上法即實智微妙第一也。用方便者。隨十方佛以方便法巧逗眾生也。此正歎釋迦能隱實施權。我等四句。諸佛明自己亦隱實施權。所得是一。為眾生說三也。少智四句。明隱實施權所以。謂眾生少智不自信作佛。所以隱實。為樂小所以施權。分別說諸果者。人天三乘果報。皆權巧分別。引諸童蒙耳。雖復二句。結顯本懷。雖復說三。終為顯一。在機有三乘之別。在佛但教菩薩耳。

△二二行明釋迦酧順。

舍利弗當知我聞聖師子(至)我亦隨順行。

我聞下發言酧順。一聞諸佛歎善。即酧曰南無諸佛。此用敬從義。復作下。念順物機。濁惡之世。大法難投。隨順諸佛方便說三。此明不得已而說三。非佛本懷也。上明有小機竟。

△三一行半正明施化。

思惟是事已即趣波羅柰(至)為五比丘說。

波羅柰。即鹿野苑之境號。婆沙云。有河名波羅柰。去其不遠。造立王城。中印土境。或翻江繞城。亦云鹿苑。諸法寂滅相者。即中道實相無性之理。以諸法一如。體自寂滅。性自真常。本不可以言語宣示。今以方便力故。作三乘之談。佛念五人當往先度。故至此為五人三轉四諦法輪。五人者。一陳如。二十力迦葉。為母族二人。三阿濕波。四䟦提。五摩訶男拘利。為父旅三人。往世饑饉。佛為赤目大魚。五人為木匠。先取魚肉故今先度。

△四一行明受行悟入。

是名轉法輪便有涅槃音及以阿羅漢法僧差別名。

流演圓滿曰輪。自我至彼曰轉。轉佛心中化他之法。度入他心。名轉法輪。陳如初得初果。即斷見惑。分證滅諦。亦是分得有餘涅槃。涅槃之音。起自於此。由此得成無學。便有羅漢之名。能說者名佛。所說者即法。初果羅漢名僧。三寶差別之名。於是現於世間也。功成妙智。道登圓覺。佛寶也。玄理幽微正教精誠。法寶也。禁戒守真。威儀出俗。僧寶也。此三為四生導首。六趣舟航。故名為寶。此中是名便有及以差別名等字面。是世尊提醒二乘。何不自己忖量。從昔已來。所聞之法。所證之果。為真耶偽耶。以中道實相。性相湛然。元無差別。若謂有佛。頭上安頭。眼中金屑。若謂有法。好肉剜瘡。虗空釘橛。若謂有僧。鉢盂安柄。為蛇添足。何不改途移轍。造詣於無差無殊。不生不滅。非即非離。一乘中道之實相乎。上化得竟。

△二一行釋疑。

從久遠劫來讚示涅槃法生死苦求盡我常如是說。

此一偈釋二疑。恐疑師云。佛初未能鑑機。尋念諸佛始知根性。即釋云。非我不知用於方便。特欲引同故念諸佛。非始念方知。從久遠劫來。見其樂小。已為讚示。令盡諸苦。所以聞小即得解脫也。又疑弟子云。何故眾生一世暫聞。即證羅漢。即釋云。從久遠劫來。為其讚小。稱於本習。故速得道果也。久遠指大通結緣之後。故下云。父知諸子先心各有所好也。上頌施權竟。

△三六行頌顯實。分四。初二行大乘機動。二二行一句明佛歡喜。三三句正明顯實。四一行受行悟入。且初二行。大乘機動。

舍利弗當知我見佛子等(至)方便所說法。

亦名索果。由機發故索果。索果由於機發。應有四句。自有障除機未發。如諸羅漢在昔教時。以樂小故濁障雖除。大機鈍故妙機未發。自有障未除大機發。如法華中諸凡夫等。雖未斷結。以大根利故機發。自有障即除機即發。如說無量義時證小果。即於此座大機發。自有障未除機未發。如五千退席等是也。志求佛道。即索大果。索有三意。一大機有感果之義。機中論索。二情中密索。如身子云。為得為不得。三發言索。即殷勤三請是也。昔教機情。今經發言。咸以恭敬二句。即四眾圍繞等。如身子請云。諸天龍神等。乃至合掌以敬心。欲聞具足道也。曾從二句。身子請云。無數眾生。曾見諸佛又如我等比等。下文二萬億佛。曾受教化。若約一化言。阿含方等般若。具歷諸教調熟。故云曾從諸佛聞。方便所說法也。

△二二行一句。明佛歡喜。

我即作是念如來所以出(至)今我喜無畏。

作念由求佛道。佛慧即一切種智佛知見也。為佛慧故出現於世。昔障重無機。不得即說佛慧。中間障雖除無機。又未得說今機發求大。正是說時。故云今正是說大乘之時也。舍利下。釋昔未是說時。以昔日根鈍智小。著相凡夫。具大憍慢。不能信受一乘大法。恐其謗法墮惡。故未是說時。今諸佛子。既以恭敬。曾從佛聞。則知根利智大。不著相。不憍慢。能信此法。堪得大乘利益。故喜無畏。喜其方稱本懷。不畏機小謗大。起罪墮惡故。

△三三句正明顯實。

於諸菩薩中正直捨方便但說無上道。

五乘七方便。是曲而非直。是偏而非正。今捨彼曲偏之方便。但說正直一乘無上道也。

△四一行受行悟入。

菩薩聞是法疑網皆已除千二百羅漢悉亦當作佛。

初聞久後真實。三乘方便。菩薩羅漢。動舊執。起新疑。今菩薩聞法除疑。非獨菩薩。羅漢亦爾。二乘授記成佛。菩薩亦爾。未有成佛不除疑者。未有除疑不成佛者。互影耳。聲聞成佛法華以前。未之聞也始自今日。自出定已來。東語西語。引例攀條。只為此一語耳。上顯實已竟。

△四五行半。頌歎法希有。

如三世諸佛說法之儀式(至)過於優曇華。

如三世下頌。如是妙法。如三世者。引同諸佛用權。權是引物之儀式。無分別法者。引同諸佛顯實。實則言語道斷。豈存儀式。權實本無分別。為鈍根小智。分別權實。名為儀式。今還悟入一三不二。即知說三一無分別法也。諸佛皆爾。何獨我耶。又說法儀式。即是先權後實之規模。妙法必待時而說也。我今亦如諸佛先三後一之儀式。說無分別之妙法也。諸佛興下。頌時乃說之。如華時一現耳。諸佛出世。生在前後。值遇甚難。如一眼之龜。值浮木孔。懸遠者。如諸梵王云。一百八十劫。空過無有佛等。又釋迦去後。過五十六萬億歲。彌勒方出世。豈不懸遠乎。久久懸遠。時有佛出。此舉佛難。正使二句。舉法難。縱佛出世眾生根器不等。未必就說此法。四十年來。久默斯要。節節調停。至今方說。無量二句。聞法難。法音盈耳。五千越席。聞法豈不難乎。能聽二句。能聽人難。法會大眾。身子先達。中下之機雖聽未了。猶待後說。以上四難。舉華喻之。此華非時不現。現則維其時也。時時猶久久也。又此法待時而說。此華待時而現。故云時時。乃法喻雙舉。聞法下。舉聞法之人合喻。此中一言讚歎過於曇華之希有。下文謗斯經者。三途苦報。可不慎諸。

△五二行半頌不虗。

汝等勿有疑我為諸法王(至)諸佛之秘要。

初六句。勿於可信人生疑。夫為人王者。言則不二。佛為法王。豈容虗說。方便可是權假。真實寧應是妄。聞法王說法。勿生疑也。次四句。勿於可信法生疑。四十餘年。蘊在佛心。他無知者。名之為秘一乘直道。總攝萬途。故言要。秘要之法。當信勿疑也。

△六六行。頌揀偽敦信。分二。初三行揀偽。

以五濁惡世但樂著諸欲(至)廣讚一乘道。

以五濁下四句。頌揀非佛弟子。何者。若樂諸欲。是行魔業。故須揀之。長行著涅槃尚非弟子。此中著生死那是佛弟子。互揀非耳。不求佛道者。頌上揀增上慢。未得上法。謂得上法。是故其人。終不求佛道也當來世四句。頌如來滅後解義者難得。不善之人勿為說也。五濁為欲所迷。聞法多不信受。無益有損默之則宜。有慚愧四句。頌若遇餘佛便得決了。志求佛道。為說一乘。善人當為說也。慚愧者。自咎自責。如云我乃堂堂丈夫。云何甘為下劣也。慚愧清淨之人。孳孳求道。得此良機。理應告示。不失人。不失言。其庶幾乎。

△二三行敦信。

舍利弗當知諸佛法如是(至)自知當作佛。

初六句。敦信於權。諸佛法如是者。結上秘要。先以萬億方便。然後乃示真實。方便之教。盡是隨宜而說一乘之宗。却是本懷之旨。其或不能習學如來權實之典。必不曉了開權顯實之說。故云其不習學不能曉了。正是惡人聞不信受也。兼對習學者。能曉能了。正是慚愧善人志求佛道也。汝等六句。敦信於實。方便施權。正為於實。權實無疑。自知作佛。下身子云。我定當作佛。葢領此語也自放光已來諄諄至此。無非叮嚀此事。要在當機自肎。一言之下。回頭轉腦。諸佛知見。全體現前其於如來智慧。不勞肎綮矣。何喜如之。自知二字。最為捷要。即悟入佛知佛見。若不自知自證。雖佛大慈。亦末如之何。上正法說已竟。

妙法蓮華經大成卷第二

妙法蓮華經大成卷第四

金臺即山居後學　大義　集

△二有六十五行偈。補頌歎法希有。揀偽敦信二義。古判勸信流通。以三周未竟。授記未完。故今改之。法說諸佛章中既有。喻中應有。長文既無。偈中補出。細研經文。義甚切當。分二。初九行半。頌歎法希有。二五十五行半。頌揀偽敦信。初中分五。初一行。頌上三世諸佛說無分別法。

汝舍利弗我此法印為欲利益世間故說。

法印者。一乘實相也。諸佛授受。以心傳心。契此心者。當下是佛。如世傳國之璽。得此印者。即是天子。說此法印。開示悟入一切眾生佛知佛見。豈非無分別法乎。

△二二句。頌上諸佛出興懸遠。說是法復難。

在所遊方勿妄宣傳。

一乘心印。非器不堪領受。故誡勿妄宣傳。如輪王之寶。不落餘人之手。囑當機凡所到處。不可一槩朦朧。非時莫說。非機莫傳。豈非說是法復難乎。

△三四行。頌上聞法歡喜讚。乃至過於曇華。

若有聞者隨喜頂受(至)及比丘僧并諸菩薩。

若有聞下。明聞法頂受。定非常說。住不退轉。現在益也。若有信下。明供養一切諸佛。由昔曾聞。過去益也。若人有下。明一言讚歎。信汝所說。親見一會。未來益也。以聞此妙法。能讚歎。能信受。能供養。獲三世利益。豈非是人希有過於曇華乎。

△四一行。頌上多劫聞法難。

斯法華經為深智說淺識聞之迷惑不解。

一乘大法。唯具深智方能信受。凡小識見淺薄。迷自心。惑聖教。經無數劫。聞此法者。亦復難也。此一行亦是結前起後。若聞而供養讚歎信受。此人具深智慧。乃可為說。結上也。若夫小智迷惑不解。不可非時而說。開下也。

△五三行。頌上能聽是法者。斯人亦復難。

一切聲聞及辟支佛(至)隨順此經非己智分。

顯直信之人難得。二乘力所不及。身子大智。尚以信入。況餘人乎。入字重看。應領解之文。由法說種種開示。方得信入也。其餘己智不堪。惟信佛語。隨順此經。豈非能聽之人亦復難乎。問。前云是法不可示。言辭相寂滅。獨許信力堅固菩薩能解。此中又許身子以信得入。餘人以信隨順。當云何信耶。答。傳曰。不言而信者天也。又曰。有諸己之為信。今欲解寂滅之法。當依不言之信。信乎己而已。即華嚴五位之初也。彼經以自性不動智以立信體。信得自心與佛無異。由是智佛不動。萬法不遷。因果不移。凡聖不二。心境泯然。印契實相。一切相應。是為不言之信也。能發是信。頓翻無明業識。見聞覺知成一切種智矣。所謂以信得入。以信隨順者。此也。

△二五十五行半。頌揀偽敦信。分二。初三十六行半。頌揀偽。次十九行。頌敦信。且初揀偽者。揀去非機。約大悲門莫為惡人說也。頌上以五濁惡世下三行頌文又分四。初二行。囑其非機莫說。

又舍利弗憍慢懈怠(至)聞不能解亦勿為說。

憍慢者。貢高不信。懈怠者。放逸無勇。計我者。知見不達。著欲者。躭荒世染。如此之流。聞不解悟。必起惡謗。後獲惡果。若為說之。不為無益。而且有損。大悲愍念。不可為說。

△二四行半。明其謗毀罪因。

若人不信毀謗此經(至)此人罪報汝今復聽。

此經為五時極唱。收一代了義。總詮三因佛性之種。開眾生知見。即佛知見。顯正因佛種。觀一切法。如實相。了因佛種。舉手低頭。皆得成佛。緣因佛種。憍慢者。我見自封。不信此道。淺識者。荒於世務。不知有此道。不信不解。若強為說。必謂大言欺己。視為流言故帋。反加毀謗。上遮玄化。下阻他聞。遂使道無由行。人無由聖。則三因佛種斷滅也。或聞此經而憂愁形於面。見此經而猶豫萌於心。未信則為厲已。故顰眉蹙額。未信則為謗己。故懷疑迷惑。日夜欲滅其教。高低欲毀其人也。汝當二句。結聽其報。若佛下。增明罪因。輕賤憎嫉等。謂見有持經者。輕若糟粕。賤若瓦礫。憎惡其他聞。嫉妒其勝己。視之若芒刺。思之若寇讎。欲除不能。結恨於懷。此人二句。重結罪報。

△三二十八行。示其毀謗罪報。分三。初一行半。明地獄報。

其人命終入阿鼻獄(至)如是展轉至無數劫。

由前毀謗等因。感此地獄之報。此界壞時。更生他方。展轉更生。無有窮已。百千劫不見日月之光。無量生恒受鼎鑊之苦。如石投水。易沉難浮。其勢然也。

△二十行半。明畜生報。

從地獄出當墮畜生(至)謗斯經故獲罪如是。

謗經之罪。地獄報畢。又作五種畜生。謂拘。野干。馲駝。驢。蟒也。[乞*頁]頭無毛也。黮黑雜毛也。騃無知貌。

△三十六行。明人報。

若得為人諸根闇鈍(至)謗斯經故獲罪如是。

常生難處者。八難也。永不見佛。佛前佛後難。永不聞法。世智辨聰難。聾瘂。盲聾瘖瘂難。常處地獄。地獄難。在餘惡道。餓鬼難。驢駝等。畜生難。不見佛。不聞法。北洲難。長壽義含。常處下。申明謗經之人。常在三途。而無休息也。時出時入。故云常處。不去朝夕。故喻舍宅。時時來往。故云行處。若得為人下。從三途出。而後為人。又以盲聾等為莊嚴者。不自知其醜也。以水腫等為衣服者。終身不覺其在體也。身常下。更起三毒。謂謗經者。素無見佛聞法之因。不知改悔。而且著我見。受此劣形。人或憎惡。不識醜恧。而反增瞋恚。人畜異類。不當野合。婬心熾起。不擇雲雨。著我貪也。增恚瞋也。熾欲癡也。有此三毒。又將墮入三途矣。所謂劫盡更生。展轉無數。有何窮已哉。然此果報一科。皆因謗此經而感。以此經出世本懷。普記成佛。是人天眼目。而謗之者。感畜生無目。為人盲瞽。此經能治眾生心病。是大醫王。而謗之者。順方治病。更增他疾。此經若供養等。則六根清淨。顧盼雄毅。舉身輕清。而謗之者。六根不具。作畜生時。身常負重。恒被杖捶。為人時。婬欲熾盛。不擇禽獸。此經是慈悲室。忍辱衣。法空座。而謗之者。惡道為園宅。疥癩為衣服。豬狗是行處。此經一念隨喜。則口不臭。口亦無病。舌亦無病等。而謗之者。口氣常臭。諸根闇鈍。此經實相法印。開解者。念念與實相相應。即得見佛聞法。而謗之者。斷佛種。永不見佛聞法也。當知讚歎者。功德無量。謗毀者。經劫三途。若讚若毀。不出當人一心。心者萬形之模範。業者一心之影響。三世善惡。唯一心造。如器出模。無不相類。如影隨形。在處莫逃。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪者此也。又三惡之與人趣。其文重沓者。顯謗法之罪。罄竹難盡。展轉惡道。無有停寢。試觀今世之小人。往往趨風邪教者。無非宿世邪習我見自封。不信憍慢之所使然。噫。可慨矣。

△四二行。結其大悲莫說。

告舍利弗謗斯經者(至)無智人中莫說此經。

一謗之罪。劫舌難盡。不可輕談。遺害愚人。故云無智莫說。若不得其人而說者。惟恐青囊見於愚婦。犀纛落於嬖人。不唯陷彼之愚。亦使所珍有損。弘道之士。可不忌哉。問。謗經生罪。則經非罪緣乎。答。佛之說法。唯為生福。迷者不信。自獲罪殃。如四大本為養育人物。而犯者有損耳。今佛諄諄告示。既令弘法觀機。亦令彼知苦止謗。可為徹底大悲矣。上揀偽。約大悲門莫為惡人說竟。

△二十九行。頌敦信。約大慈門為善人說也。分二。初十七行勅其是機應說。二二行結其大慈與傳。初中文分五對。初三行。過現一對。

若有利根智慧明了(至)如是之人乃可為說。

利根智慧決。了權實。多聞強識。志希佛果。現在也。親近諸佛。植眾德本。大心堅固。不為物動。過去也。如是之人。方荷此道。聞必信受。當為說之。

△二二行半。上下一對。

若人精進常修慈心(至)如是之人乃可為說。

精進勇猛。拖泥帶水。修慈與樂。愍下也。無雜異念。獨處禪思。意定身安。恭謹敬順。尊上也。如此人者。載道之良器也。

△三三行。內外一對。

又舍利弗若見有人(至)如是之人乃可為說。

損我之友。惡友也。故捨之。益我之友。善友也。故近之。外求也。持戒如珠。六根清淨之因。求大乘經。開佛知見之緣。內求也。如此人者。法門之表也。

△四三行半。自他一對。

若人無瞋質直柔軟(至)如是之人乃可為說。

形端內柔。不為人辱。愍人敬佛。不辱於人。自行也。清淨說法。不為利養。具無礙辯。種種方便。利他也。得此人者。慧命有續也。

△五五行。始終一對。

若有比丘為一切智(至)如是之人乃可為說。

取實擇權。遵現佛之大法。四方覔求。請益之始也。追求舍利。欽去聖之恩澤。不念外書。厭糟粕之無味。頂受專修。歸憑之終也。如此之人。好正惡邪。克荷此道也。上勅其是機應說竟。

△二二行。結其大慈與傳。

告舍利弗我說是相(至)汝當為說妙法華經。

相即上五雙十隻之相。善相多矣。略舉十種。以示可說。信解二字。為下品章本。如此之人。善根成熟。一聞此經。必能信解。言下知歸。全身擔荷。於法不辜。於人不悞。上有補於玄風。下不失於悲願。故云汝當為說妙法華經。上正說譬喻。開三顯一已竟。

妙法蓮華經信解品第四

前文云。如是等人則能信解。經家本此二字。立品。以信則不疑。解則明理也。夫根有利鈍。惑有厚薄。說有法喻。悟有先後。初聞廣略開顯。上根領悟。中下之機。朦朧未曉。不信不解。今聞喻說。疑去理明。生信起解。故名信解。又中根人聞說譬喻。初破疑惑。入大乘見道為信。進入大乘修道為解。文云。我等今日。真是聲聞。令一切聞是也。又云我等居僧之首。不復進求菩提。是不信不解。不謂於今忽然得聞希有之法。獲大善利。不求自得。是自信自解也。又信則信法。信得如來種種因緣方便說法。皆為阿耨菩提。解則解人。解得是諸所說。皆為化菩薩故。四子有如是信解。故異口同音。說窮子一喻。以酧如來火宅開示也。問。四子眾僧之首。領悟後於身子者。何也。答。若事論。但觀序悟之文。身子尋常自疑悔責。不肎甘於小道。一聞聲聞作佛。便能信受。如睡輕者一呼便覺。四子尋常自足疲怠。昔無悔責之念。直待身子受記。然後生疑。更聞喻說。方始信解。如睡重者搖撼方醒。若以理論。此經融會二智。身子當機。故先領悟。諸尊者內秘外現。根非中下。悟無前後。助揚法化。利益今後。故次第敷陳。

△二中根領解。分二。初經家敘喜。二自陳領解。初又二。先內喜。

爾時慧命須菩提(至)發希有心歡喜踊躍。

上品為千二百說喻。唯敘四人者。所謂智者以譬喻得解也。若從正敘。當先飲光。今先善吉者。以解空第一也。諸聲聞但念偏空。今將捨偏空證入實道。故先之。至下說偈授記。仍是飲光居先。從正敘也。善吉獨稱慧命。三稱摩訶者。通論皆大皆慧。別論善吉解空。以空慧為命故。又諸慧人中。佛慧第一。佛於般若命其轉教。其為慧人所命故。從佛聞下。是歡喜之由。由遠聞方便法說。近聞譬喻開示。未曾有法指身子以聲聞人。得同菩薩授成佛之記。為未有之法也。發希有心者。謂空生等一向安於小果。不曾發作佛之心。今聞法喻之談。開佛知見。信得自心作佛。生大歡喜。手舞足蹈。即信解意。

△次外儀。

即從座起整衣服(至)瞻仰尊顏而白佛言。

三業虔誠。請法之式。梵漢兩儀。聽眾咸坐。欲有所問。從座而起。如理請益則起。更端則起。將有承聽。必須復坐。偏袒者肉袒也。西方俗禮。見王必肉袒。示非敢有謬。佛教亦用。表將荷佛法之重擔耳。春秋鄭伯降楚。示為臣僕。肉袒羊迎。又禱則跨燼。祭則跪奠。皆致敬之極也。若作表法。小乘偏空座起。向大乘第一義空座。衣即聲聞智斷。為菩薩法忍慚恥忍辱之衣。未開權如肩被覆。今已開故偏袒也。著地者。著一實之地。權實不二。不二即是非權非實之一心。融會二邊。歸於中道。故云合掌。曲躬二句。以身之權。趣佛之實也。

△二自陳領解。有長行偈頌。長行分二。初法中略說。二喻中廣明。初中又二。初明昔日不求。二明今日慶得。初中又三。初正明不求。

我等居僧之首(至)不復進求阿耨多羅三藐三菩提。

不求有三。一居僧首。二年朽邁。三已得證。居僧首者。謂我等法臘既高。晚學以我為軌。忽改途易轍。棄小求大。為後學所嫌。自固護彼。所以不求。然執小臘則大法全缺。不棄小由未識開三。自固則小執未移。護彼乃迷於大軌。年朽邁者。朽謂將死。對無所堪其進而言。邁謂老耄。對無所任其求而言。若作菩薩。當專任大道。廣度眾生。今既朽老。形衰力怠。無所堪任。是故不求。然一生斷證。是以自鄙年高。敗種未祛。是以妄作不任。已得證者。已得涅槃無為正位。所以不求。不發大心。故無所堪任。盡智無生智已立。無所依求。故云不復進求等。然高原陸地。不生蓮華。昔迷實義。徒計正位之功。由斯固情。不知所行是菩薩道。

△二釋不求之意。

世尊往昔說法既久(至)成就眾生心不喜樂。

既久在座。釋僧首也。身體一句。釋朽邁也。但念下。釋得證也。空等名三解脫門。觀諸法無我我所。名空門。觀男女相一異相等。實不可得。名無相門。若知一切法無相。即都無所作。名無作門。又於三界無所願求。名無願門。遊戲神通者。作空華佛事。建水月道場。降伏鏡裏魔軍。證得夢中菩提。遊戲一句。妙用也。淨佛一句。上求也。成就一句。下化也。但念空。故不喜樂於妙用。念無相。故不喜樂於上求。念無作。故不喜樂於下化。由心不喜樂。所以不復進求菩提也。其實空等三法。大小同具。故身子云。同入法性。肇論云。三乘等觀性空而得道是也。但小乘過在一念字。起信云。一切眾生。不名為覺。以念未淨故。

△三徵不喜樂之意。

所以者何世尊令我等(至)不生一念好樂之心。

此徵釋上樂小不喜犬之義。謂遊戲神通。是菩薩成佛時自住持之三昧。淨佛國土。是成佛時自受用之報土。成就眾生。是自莊嚴之法嗣。所以不喜樂者。何也。以世尊昔言我法能離生老病死究竟涅槃。令我等依教修行。皆得出於三界之苦。得證涅槃之滅。故安於小而不求於大也。又今下。謂既證涅槃。年又朽邁。以是之故。於菩薩阿耨菩提不生一念好樂也。

△二明今日慶得。

我等今於佛前聞授聲聞(至)無量珍寶不求自得。

聲聞成佛。昔所未聞。今得聞之。所以心甚歡喜也。不謂下慶詞。申明歡喜之義。謂若有求而得。則不為希有。今無求而得。故云忽然得聞等。分所當得。則不為慶幸。今經乃昔日分所不當得而今得。故云深自慶幸。又得解之由。由遠聞廣略二番開顯。是故慶幸。獲大善利者。正得解也。是近聞譬喻希有之法。而獲開悟之善利也。無量等。喻昔不求而今自得一乘希有之法寶也。昔日般若轉教。謂是菩薩法。豈圖今日全蒙等賜。四十年前無分。今日忽然授與。不求自得。何歡喜慶幸如之哉。

△二喻中廣明。分二。初喻說。二法合。初又二。先咨發。

世尊我等今者樂說譬喻以明斯義。

應如世禮。欲有所決。須先咨發也。斯義者。欲明如來慈悲訓誘。自己愚癡情態也。我等二句。為下四段喻文章本。以明一句。為下法合之本。所謂智者以譬喻而得解也。

△二說喻。文分四段。一父子相失喻。二父子相見喻。三遣使追誘喻。四領付家業喻前。品如來以火宅開示。今品四子說窮子喻以酧答。以喻領喻。立言各異。會旨大同。師資默契。於此益見。二品皆以父子相稱者。佛於弟子有作成之德。故比之如父。弟子於佛有纘述之功。故況之如子。父子二字。兩品經文。節節相承。前品以大富長者。喻如來貲財不匱。故曰等賜大白牛車。此品以幼稚貧兒。比弟子無心希取。故言忽得如來寶藏之分。前品寫如來慈愍為子之心最切。故云驚入火宅。此品寫弟子愚癡背父之事居多。故曰疾走而去。前品明如來引諸子出三界門。故云今在門外。此品明窮子恐怖疑父不肎入門。故曰住立門側。父子二人。各吐心膽。說出四十年中。許多間關曲折。今日始得父子投機。師資道合。故二喻各盡本懷。若尋其文。則父一行。子一行。語句頓挫。父子之懷抱。昭然可觀。詳其義。序述一代時教。四十年來。荷如來無限慈悲之深恩。形自己許多愚癡之情狀。以喻開示。以喻領解。接拍成令。同一鼻孔矣。又有義。若推當經三車並許之說。大雲一雨之喻。諸宗所判。皆失聖意。以三車一雨。皆非次第故。今就此喻文勢。窮子有先疎後親之義。是知一代聖教。大小權實。不無次序。準雙林五味之談。覺場一日之照。諸家所判。咸符此喻之旨。今初父子相失喻。近領火宅總喻。遠領方便略頌。分四。初子背父而逃走。二父求子而中止。三覔衣食而漸還。四慮家業以無傳。初中又二。先背父而去。

譬若有人年既幼稚(至)或十二十至五十歲。

有人單約二乘。四子自況。以菩薩深位難知。凡夫未受教化。且齊已領耳。無明厚重。未有所識。曰幼稚。爾雅云。幼鞠稚也。又云幼冥也。喻聲聞冥昧不知也。退大為捨。無明自覆曰逃。趣向生死曰逝。是離師適意。背覺合塵之義。問。佛捨應後。眾生起惑。是父離子。何云子捨父耶。答。由眾生不感。佛則去世。還成子捨父意。久住言時之長也。涅槃法界是自國。生死五欲為他國。即恒離佛教。常習世法之義。五十指五道。一天。二人。三畜。四鬼。五地獄。約一人。備歷五道。常在三界。升沉不定。有時人。有時畜等。故置或言。又一念心動。五陰俱生。即具五十惡故。此是迷子惑重智淺。無明自覆。退大受淪也。

△二向本而還。

年既長大加復窮困(至)漸漸遊行遇向本國。

善根熏被。稍稍欲著。故名長大。不見佛父。不知本有知見珍寶為窮。五濁八苦所燒為困。既加二字當玩。是內智既發。外乏緣因資助也。馳騁馬奔忙貌。喻凡小依身受心法。起四倒之見。又於四諦法。中。求正道如求食。求助道如求衣。又奔走四方。求師覔道。外求明師以嚴三業。如衣蔽形。內求良道以資一心。如食充饑。漸漸者難以頓悟也。悟既非頓。則乏本智。乃是偶然。故云遇向。上云捨父逃逝。喻背真逐妄。此云遇向本國。喻返妄歸真。又生生持戒修福。得遊天上人間。而值佛出世之時。故云遇向本國。此是迷子惑輕智長。宿因感發。得值佛出也。

△二父求子而中止。又二。先求子不得。

其父先來求子不得。

其父先來者。佛觀有可度之機。先來示生三界。求子不得者。鈍根無方難可得度。上言子捨父而遊行。故云遇向本國。此言求子不得。故下云中止一成。一行一止。寫得頓挫。又先來二字。領方便思惟之文。喻中長者救子不得出宅之義。若依文勢。父既先來。子猶漸進。前後相左。故曰不得。

△二中止一城。

中止一城其家大富(至)商估賈客亦甚眾多。

一城者。先現勝應身。居華嚴法菩提場也。其家大富者。實相境為家。具足萬德為富也。五度福德名財。般若智慧名寶。福慧無盡。故云無量。金銀等。總喻無量無邊智慧十力四無所畏等法。盛糧穀曰倉。盛物器曰庫。充於內曰盈。流於外曰溢。喻實智為倉。盈法喜之食。充於內自利也。權智為庫。溢諸法之財。流於外利他也。僮僕是使役之人。喻華嚴五位之初。十信位也。初入信時。即起自利利他之心。故十信如僮僕也。又即世主等各寄一德。助發玄化。如充使役之人也。臣佐吏民者。輔弼聽教之眾。喻四十位法身大士。初入佛境界。率土之賓。莫非王臣。故十住如民。修習諸法。種種驅馳。故十行如吏。事理稍深。職近王邊。故十回向如佐。輔佛行化。降魔制敵。故十地如臣。象馬等無數者。十地如象乘。十向如馬乘。十行如牛乘。十住如羊乘。又圓頓二教如象乘運物。終教如馬乘運物。始教如牛乘運物。小教如羊乘運物。無量還一名入。一為無量名出。又化他用為出。自行用為入。出法益眾生為息。化功歸己為利。滋息廣被大千世界。故云乃遍他國。行曰商。以有易無。坐曰賈。覆藏待價。小販曰估。朝買暮賣者。喻此土菩薩。往他土聽法。如商。他土菩薩。來此土聞經。如客。神力加被法身大士。說華嚴大教。如賈。往還採利。領本生息。如估。圓音落落。主伴重重。故云亦甚眾多。此是覺父示生接物。雖知根鈍。且稱本懷也。

△三覔衣食而漸還。又二。先到城之由。

時貧窮子遊諸聚落經歷國邑。

接上遇向本國而言。不發大心曰貧。未修大行曰窮。以邪慧觀察五陰如聚落。十二處為邑。十八界如國。遊歷於此。推求真理。名求衣食。又聚落荒野。喻欲界。人天五趣雜居之地。國邑盛麗。喻色無色界。乃三賢同修之處。此二乘人三生植福。百劫修因。常遊人間。恒歷天上。由斯因緣。遂得遇佛大會也。

△二遂到父城。

遂到其父所止之城。

前云其父求子不得。中止一城。此言子遊聚落等。到父之城。父子只在一城。只是兩不相見。處處總是本地風光。只是不見本來。所謂不識廬山真面目。只緣身在此山中也。又父先求子。子元不求父。因覔衣食而亦來者。喻佛與眾生。法性相同。如世父子。天性相關。雖似不相知。機緣當會。不得不來也。此是迷子宿因既發。智性漸長。斷惡修善。遇佛勝會也。

△四慮家業以無傳。又二。先念失子苦。

父每念子與子離別至是以殷勤每憶其子。

接上亦甚眾多而言。如來自昔至今。恒思子大機。時刻心在眾生。故云每念。退大已來。諸子流宕五道。故云與子離別等。開鬼出修羅。故言餘。又五十者。金剛三昧經云。譬如迷子。手執金錢。而不知有遊行十方。經五十年。貧窮困苦。求索養身。而不充足。其父見子有如此事。而謂子言。汝執金錢。何不取用。諸子醒已。而得金錢。心大歡喜。父言。所得金錢。是汝本有。云何可喜。無住菩薩問言。父知子迷。云何經五十年方始告言。佛言五十年者。一念心動。五陰俱生。五陰生中。具五十惡故。正同今經。父每念子。原在一處。由彼一念心動。五陰俱生。具五十惡。遂與離別五十餘年。遠逝他方不復相見也。未曾向人說者。喻華嚴會上。未曾向諸大士。說此二乘人。本是大乘之子。亦未曾向二乘說。汝等有大乘之分。如此事皆未說故。由未曾說。自華嚴已來。不解佛法。或如聾若瘂。去華拜座。轉教不取等。種種之不逮也。悔恨者。悔昔之教誨未深。遂使退失本解。恨今之執小棄大。不能精進固志。又此二字。乃潤色之言。大聖不謀而應。如月落百川。何悔恨之有哉。自念下。申明悔義。老朽者。化期將畢也。亦可喻佛久成正覺。金等如前。無有下。申明恨義。具足法財萬德。若無弟子傳持大法。一旦滅度。法道斷滅。無所付託也。是以下。結足悔恨。殷勤憶子。所謂老覺情濃念兒孫也。心印不傳。古佛之業幾息。誠為可憂。然此亦是對機之語。其實眾生心內。時時諸佛說法。諸佛心內。念念眾生成道。何有付無付乎。

△二念得子樂。

復作是念我若得子委付財物坦然快樂無復憂慮。

復字有展轉反側。冀得之義。有可度之機。名為得子。授成佛記。名付法財。稱於本懷。則坦然快樂。無復憂慮矣。此是覺父身應勝會。念在小機。思方欲救之深衷也。上父子相失竟。

△二父子相見喻。近領火宅長者見火。遠領方便頌明五濁。分二。初子見父。二父見子。初中又四初見父之由。

世尊爾時窮子傭賃展轉遇到父舍。

接上遂到其父所止之城而言。以身雇人曰傭。任力取利曰賃。進前曰展。退後曰轉。由厭苦欣樂。推求理味。漸漸積習。遂成出世善根。猶窮子之傭貨展轉也。以此善根。能扣佛慈悲之舍。故言遇到父舍。不期而會曰遇。機趁於應曰到。道後法身曰父。無緣慈悲曰舍。城乃集眾之處。故前喻勝會。舍為一己之宅。故喻慈悲。以大小二機。雙扣如來慈悲之舍。有大機故。故下云遙見其父。有小機故。故下云住立門側。若唯小無大。則下文子不應見尊特之身。父不應言我財物今有所付。若唯大無小。則子不應住立門側。又不應言非我傭力之處。故知小善之內。冥入大乘因門。二機雙扣。理應具足。經文自國而城。自城而舍。摹寫漸漸遊行極矣。

△二見父之處。

住立門側遙見其父。

二觀為方便。即門二邊。圓中之機。當門正見。二乘偏真故言門側。雖值佛慈悲。未入佛正慧。志在偏空。意念小乘。偏真慧眼。傍窺法身耳。大機始發。相召事遠。故言遙見。前法喻皆明父先見子。此中子先見父者。約佛則靈智先知。約生則機成扣應。子見即父見。父見即子見。不前不後。不可思議。互舉耳。

△三見父之相。

踞師子床寶几承足(至)種種嚴飾威德特尊。

此科正說華嚴時也。踞師子床者。即華藏莊嚴赫赫天光師子座也。佛為人中師子。故居此座。又師子吼無畏說。表佛具無畏之德故。寶几承足者。眾寶之几承於二足也。定慧為二足。實諦為几。無生定慧依於真諦之境故。又佛居萬行之尊。依定慧之本。即定慧力莊嚴也。諸婆羅等圍繞者。婆羅門名淨行高潔。即等覺菩薩也。剎利名王種貴族。即十地以下初地等菩薩也。居士在家修道。潔白其操。富而不貴。即三十心菩薩也。即華嚴中。一華一國土。一葉一釋迦。一一佛。一一土。皆有諸大士環拱圍繞。極十方而齊唱。該十剎而頓周。前文商賈估客。亦甚眾多者。此也。以珍珠等嚴其身者。即戒定慧陀羅尼三昧。四種纓絡以嚴法身也。吏民等者。即行住信諸大士為方便波羅蜜故。白拂者。拂能去塵不偏也。白言純素不染也。表方便權智之用。不偏不染。故云手執白拂。侍立左右者。右即入空智。用拂四住塵。左即入假智。用拂塵沙塵。此二為中道方便。故言侍立。寶帳者。真實慈悲也。慈悲廣被。故言覆。華旛者。華喻四攝。旛喻神通。眾善下化。故言垂。香水名華者。水智也。華因也。灑地者。以妙智之水。淨眾生心地。散華者。以妙因之華。嚴眾生心地。羅列寶物者。示實智自證證他之法。隨人翫好也。出內取與者。出內義同出入。自行為取。化他為與。示權智自利利他之法。隨人欲樂也。如是等種種者。總結如來一切未曾有法。皆悉成就也。威德特尊者。即光明無邊。色像無邊。巍巍堂堂。舍那之身。非化身可並也。

△四見父避去。

窮子見父有大力勢(至)作是念已疾走而去。

其實華嚴會上。二乘有眼不見。今四子自陳。已蒙開示。皆是菩薩。故云見也。有大力勢者。收上一假。智大故名大力。神通大故名大勢。即身手有力也。恐怖者。小機劣弱。怯懼大道也。悔來者。佛本以大法擬之。應不稱機。但有退大之意。故言悔來至此總之法大機小。不惟畏懼。抑且悔來也。竊作念者。機中潛密。冥有此事。非是顯對見勝應身。故云竊念。是王是王等者。謂或是魔王。或是波旬。今聞略說。尚疑魔作。況昔日乎。又佛法身為王。報身為王等。大乘法報。非小乘得益之處。故竊念而去。小機不受大化。自甘無分。故云非我等。不如下。向一乘小道也。肆力者。進修有方也。爾雅云。肆力訓極力也。淨名云。能以貧所得法。度斯下劣。但空之理。不含萬德。非如來藏。故言貧里。偏空稱於小智。故言有地。依此小智。得有餘涅槃。無漏衣食。行行名衣。慧行名食。小果福慧皆易求之。故言易得。久住強作者。行大乘道。經無量劫。故言久住。我本厭怖生死。若修大乘。必入生死。廣學萬行。故言逼迫。我本樂小。而今令我發大心修大行。是為強我作也。作是二句。捨大取小。於菩薩法不生好樂。此是迷子見覺父而不識。棄富業以求貧里也。

△二父見子喻。有四。初見子之處。

時富長者於師子座。

接上無復憂慮而言。謂如來法身。居第一義空無畏之境。洞照群機。是見子處也。法中以佛眼觀見等。喻中長者見是等。

△二見子便識。

見子便識。

如來鑒機。知是往昔結緣眾生也。

△三見子歡喜。

心大歡喜。

佛恒伺子機。今機來稱慈。子雖不識父。父却識子。事與願諧。故大歡喜。法中起大悲喻中大驚怖。前明大悲拔苦。故云驚怖。此明大慈與樂。故歡喜也。

△四見子適願。

即作是念我財物庫藏(至)我雖年朽猶故貪惜。

昔見眾生退大取小。貧里求食。資生艱難。常欲與財。無機不得。今日機來。一乘大法有所傳授。稱大慈心。故言庫藏有付。我常思念者。明其非但貧無大財。又流轉生死。眾苦所逼。為大悲所痛。故常念也。雖欲救拔。無機叵濟。故言無由見之。今有可度機發。故言而忽自來。彌大悲心。故言甚適我願。年朽貪惜者。釋上適願之由。年朽同前老朽。曠劫所修證大菩提。未見大機不妄與人。法無委付。將來之徒。從誰得脫。為無可度。故言貪惜。今機自來。無此憂念。適其夙志。所有昔願。今已滿足。此是覺父見迷子而便識。欲窮子以得富足也。上父子相見竟。

△三遣使追誘喻。近領喻中捨几用車。遠領法中侵大施小。分二。初即遣傍人追。二密遣二人誘。初中又三。初強追將還。近領喻中長者念救。遠領法中大法擬宜。

即遣傍人急追將還(至)使者執之逾急強牽將還。

此即雖知根鈍。且稱本懷。勅諸大士七處九會演大華嚴也。遣傍人者。若以理釋。智為能遣。教為所遣。理正教傍。從佛出十二部大乘擬宜眾生。無機不受。故云遣傍人也。事論。佛為正。菩薩為傍。即臣佐吏民。諸大士說大乘法門也。如法慧說十住。功德林說十行。金剛幢說十迴向。金剛藏說十地。皆承佛威力。故言遣傍人也。直說圓頓大教擬小機。故曰急追。昔有大種。故曰將還。經云一切眾生具有智慧德相。急追意也。使者往捉者。理論大乘明義顯露。直指一真法界。能令眾生疾取菩提。經云。初發心時即攝五位成等正覺。疾走往捉意也。如大車其疾如風。事論菩薩自有神力。又被佛加。能令眾生疾入菩提也。小乘緩昔發大心。廢久不憶。卒聞大教。乖心故驚。不識故愕。故云窮子驚愕。稱怨大喚者。圓頓教中。煩惱即菩提。生死即涅槃。小乘以煩惱為怨賊。生死為苦縛。若聞煩惱即菩提。便大喚云怨枉。若聞生死即涅槃。便大喚云苦痛。心驚口怨。我本不求大。何以用大化我也。故云我不相犯何為見捉。執逾急者。即諸大士。承佛力領佛命。而直談大法。內既無機。外逼大化。故云強牽將還。如無厭示以王刑。勝熱示以火炙等。計我者為說無我。計常者為說無常等。又云若。人欲了知。三世一切佛。應觀法界性。一切唯心造。皆執急強牽意也。喻中說怖畏事。具告諸子也。

△二執急悶絕。近領喻中諸子不聽。遠領法中眾生無機。

於時窮子自念無罪(至)轉更惶怖悶絕躃地。

自無心而被強。卒不能解。所以自念無罪也。二乘以見思為罪。以三界為囚執。入滅盡定為生。出定為死。所謂變易生死也。今教斷見思之機。觀法界性。出定度生。是無罪被囚而必定死也。又罪者業也。有世出世善惡之不同。眾生有貪瞋惡業之罪。而無慈悲善業之罪。常隨三界生死牢獄。但能入而不能出。菩薩無貪瞋惡業之罪。而有慈悲善業之罪。當示三界生死牢獄。能入亦能出。二乘無貪瞋惡業之罪。亦無慈悲善業之罪。常厭三界生死牢獄。但能出而不能入。若修大乘。必定常入三界生死牢獄。故曰而被囚執。無大方便而入生死。必當永失三乘慧命。故曰此必定死。自作此念。不惟不解。且轉增迷惑。故曰轉更惶怖。強以大教。小智不解。故言悶絕。即起誹謗。必墮三途。故言躃地。如人心熱發昏。尚不自知生死。何能識色音。由是暴腮鱗。杜視聽。眼不見。耳不聞也。

△三暫放得喜。近領喻中馳戲視父。遠領法中如來息化。分四。初愍癡命放。

父遙見之而語使言(至)令得醒悟莫復與語。

小乘去大乘遠。故為遙。是結緣子。故名見。是機志近於小而遠於大也。語使言者。約理。智本說教。智知無機。大教宜息也。約事。囑諸菩薩。不須現汝尊妙之身。令二乘見。如淨名云。攝汝身香。無令彼諸眾生而起惑著。又普賢入娑婆促身令小。是其意也。不須此人者。不必強與說一乘難信之法也。既無大機。若現勝身說大乘法。恐傷其善根。故云勿強將來。是姑息愍癡之意。冷水灑面者。知有小志。宜以小乘灰斷理水。除見思之熱面。厭生死名背。向涅槃為面。以有背生死向涅槃之機故。令得醒悟者。開小教逗小機。令得離煩悶悟四諦也。莫復與語者。決定應息大乘之教也。

△二徵釋放意。

所以者何父知其子(至)不語他人云是我子。

徵息化之故。二乘志意下劣。畏難大法。且任其小志。抑佛本懷。故云父知子下劣。自知法財萬德。無不具足。二乘智淺福薄。於此大法難信。故云自知等。一則志劣。一則豪貴。知己知彼。所以息化也。審知是子者。審知昔在二萬億佛發大心之子也。而以方便等。於昔小乘教中。隨他意語。方便覆護。稱是聲聞。不說隨自意語。云是菩薩。昔教未說。故云不語他人等。

△三使正放。

使者語之我今放汝隨意所趣。

我今放汝。即知大機弱。隨意所趣。即知小善強。以此二緣。故息大化。

△四喜往貧里。

窮子歡喜得未曾有從地而起往至貧里以求衣食。

喻順小機。將欲隱勝現劣。投其所好遂其本願。故諱實以開權也。不為大教所逼。投其好樂。故歡喜。無謗大罪。得免三途。故言從地。小善得生。故言起。又前擬大法。迷悶不解。臥無明地。今逗以小。可得醒悟。故云從地而起。往至二句。但空之理。不含萬德。故云貧里。於四諦中。求助道衣正道食故。依二乘貧所樂法。為入道資糧。是捨明珠而求魚目也。上即遣傍人追竟。

△二密遣二人誘。然追誘一喻。領火宅捨几用車。方便侵大施小。前科即捨几。大法擬宜不得。此科應是用車。三乘隨宜可得也。文分為四。初徐誘除糞。領上三車擬宜。

爾時長者將欲誘引其子(至)其父見子愍而恠之。

此下正明鹿苑時也。將欲者。且然未然意。既息大化。不容孤棄。欲設方便。故言將欲。喻中當設方便。法中尋念過去佛所行方便力。此體外方便也。密遣二人者。前遣傍人。表一實諦。一大乘。一菩薩人。今明方便。隱實為密。指偏真為遣。約教隱滿字為密。指半字為遣。約人菩薩示生三界。內秘為密。外現為遣。二人者。四子齊已分領。不涉菩薩。約法則因緣四諦。理則有作真俗。人則聲聞緣覺也。二乘教中。不修相好。但說苦空無我不淨等。即形色憔悴也。內怖無常曰憔。外遭八苦曰悴。無十力無畏等。故曰無威德。是菩薩內隱自在威神之力。外現枯木寒灰之狀。下文知眾樂小法。而畏於大智。是故諸菩薩。作聲聞緣覺等。用同事攝化。隱實施權也。汝可徐語者。大乘明理真實。故言疾走往捉。小教明理迂隱。故云徐語。若闢以直辭。必暴戾不受。令其巽言開導。不使聞言生怖。是囑其當以小法徐徐誘引。不當以大乘之法急追將還也。如今時未見道人。接以婉容咲言。必心悅受化。若以本色鉗鎚。必棄而別附也。此中密遣誘引徐語。番上即遣急追疾捉等字面。此有倍與者。倍者加一倍也。直者工價也。言汝若向貧里傭作而求衣食。則此有可作之處。其價復倍於他處也。見道修道。是斷見思之作處也。昔修五戒十善。止出三途。今修四諦因緣。能出三界。是為加倍也。又外道六行。但能伏惑。今修四諦。則能斷惑得至涅槃。是為二倍也。若許將來者。有機是許。即設教令修。無機是不許。即不設教也。若言欲等者。設彼若問欲何所修。即以貧所樂法度之。使除見思惑取證涅槃。不可更以淨佛國土等告之。言除糞者。斷煩惱也。煩惱惑業。糞穢心地。二乘作諸觀以除之。二人共作者。理即智諦相資。人即權人共實人修行。以同事攝導人也。菩薩煩惱涅槃不相妨礙。故可共作。二使既已得者。即求窮子。是菩薩依教奉行也。審知有機。故言已得。具陳者。即以如來叮囑之言告之。是順佛揚化也。上事即雇作除糞之事。先取除糞者。二乘慕果行因。所以先問價直。故云先取。四諦法中。先果後因。謂先取道滅之價。後除苦集之糞也。見子愍恠者。愍其取阿羅漢。恠其不求佛道。所失者大。所得者寡。是故愍恠。問。既愍恠。何故密遣教其取果。答。傍追不來。事須密遣。雖教除糞。非佛本懷。欲以彰言委付。故先愍而恠之。

△二他日遙見。領上知子先心。

又以他日於牕牗中(至)除糞之器狀有所畏。

對華嚴而說小教。故云他日。因子立門側。見父威德無量相好之體。而生恐怖之念。故退大向小。佛於牕牗中遙見子身者。用權智觀機逗教。非當門正見之實智也。去大乘遠。故曰遙。知昔曾種大。故曰見子。法味不充曰羸瘦。福德不具曰憔悴。糞土喻見惑。塵坌喻思惑。見麤思細故也。脫上服者。喻隱報身無量功德。四十二地戒定慧陀羅尼等纓絡。寂滅忍柔軟上服。大小相海為嚴飾之具。容服若盛。子則畏懼。二乘不宜見此相好。故隱千丈舍那之形。應上尊特之身為子所難。更著等者。現丈六老比丘相也。生忍法忍為麤弊之衣。塵土坌身者。現有煩惱有為有漏也。左手喻實。逆也。右手喻權。順也。權用順宜。自以此權法斷結成佛。又以此權法化人。除眾生見思之糞。故曰右手執持等。狀有所畏者。狀似也。示同小乘怖畏生死也。如寒風馬麥等報。此是如來屈尊就卑。現相人中。亦毀生死讚涅槃也。

△三親勸安意。領上歎美三車。分三。初勸修轉。

語諸作人汝等勤作勿得懈息以方便故得近其子。

此下即三轉四諦法輪。而有法僧差別之名也。語諸修行者。此四諦法。是聖所稱讚。超生脫死。自在無繫。汝等當勤修習。又誡懈息者。所謂無有一法從懈怠懶惰中生。無有一法從憍養自恣中生。前云當勤修精進者是也。以方便得近者。以種種善巧方便。然後父子始得相見。而子不生疑怖也。

△二示相轉。

後復告言咄男子(至)我如汝父勿復憂慮。

咄男子者。欲示四諦之相。先喝厲之。此法如金剛劍。驚發大丈夫之志氣。斬斷二十五有之結縛。故先咄之。又咄非喝叱之聲。乃呼召撫之之語。如今大家若愛一人。不對眾人說其愛語。到無人處低聲云。咄男子不要去了。欲彼常作。故咄而撫之。汝常作勿去者。上句勸其恒修此法。下句復誡其勿學諸外道也。加價者。自預流進至四果也。諸須之屬。示正助之相也。盆器總喻三十七品道法。米麵別喻三無漏學資糧等法。鹽醋和味。六和五德之德。而於諸法均調適中也。老弊使人。即密遣人。使同修證也。須者相給者。謂所修正助法中。或有不明莫生疑難。當問同修老輩。彼即一一指教。所謂有疑以咨問也。好自安意者。示修道諦之義也。如云此是道可修性。汝等當安心此道而修。即得自在適意。我如汝父者。示證滅諦之義也。文影一句。如云此是滅可證性。汝等好自安意修行此道必證此滅也。我已證故如父。汝當證故如子。本是嚴親而云如者。正喻法身同體。報化分真似也。勿復一句。示斷苦集之義也。如云此是苦逼迫性。此是集招感性。若斷苦無生死逼迫之憂。若斷集無煩惱招感之慮。而得解脫之味也。

△三作證轉。

所以者何我年老大(至)更與作字名之為兒。

徵上如父而汝勿復憂慮之故。我老者。我已修道已斷苦集已證滅諦之理久矣。故云老大。汝少壯者。汝等應修應斷應證。故云少壯。汝常作時者。謂修習此法既久也。無欺怠等者。內不見自欺之心。外不見怠惰之相。口不見瞋恚怨恨之語。欺等亦名五障。欺為信障等。餘作人者。人天外道也。今諸惡既無。結使已斷。故勝一切餘修人也。自今已後下。自從三轉之後。一切樂小之者。皆從此法所化。如從佛口所生之子也。作字為兒者。他後承父家業始於此矣。阿含說五種佛子。四果辟支是佛真子。菩薩不斷結。子義未成。又菩薩稱子者。取義各別故。此即鹿苑中能說者佛。所說者法。能證者羅漢僧。三寶之名由此而始也。

△四欣遇久住。領上適子所願。

爾時窮子雖欣此遇(至)於二十年中常令除糞。

此結是鹿苑之時。鈍滯小果也。謂當時我等得此法門。欣然欲樂。何幸得此隆遇哉。雖遇此法而無樂大之心。故云自謂客作。若得小果。厭小樂大。大乘機發者。佛即授以大法。正由不捨小志。大機不發。以是無樂大之故。佛且令於二乘法。斷除十使煩惱之糞。二十年者。一無礙一解脫。斷見。九無礙九解脫。斷思。故云二十年也連下三處說二十年。意各不同。隨文釋之。總上明佛隱實施權。降尊就卑。成就小志之事。四子自謂怖大樂小。滯權迷實。不受大化之態。盡情摹寫。意謂過不在佛。而在自己根志狹劣故也。上遣使追誘喻已竟。

△四領付家業喻。近領火宅等賜大車。遠領法中顯實。分二。初領家業。二付家業。初中又二。初心相體信。二命領家業。初又二。先明體信。

過是已後心相體信入出無難。

此正領方等時。過鹿苑之後即方等也。心相體信者。父子互相體悉信順也。謂於阿含教中得涅槃價此既不虗。今為菩薩說此大乘亦復不虗。此子信父也。佛知此等斷結證果之後。聞方等教歎大褒圓而不謗。無漏根利。聞必生信。此父信子也。入出無難者。由此見尊特身。聞大乘教。名此為人。復被呵斥。猶見丈六。說小乘法。名此為出。又進可語大亦不怖。退不滯小亦不迷。小大出入而無疑難也。

△二猶居本位。

然其所止猶在本處。

二乘雖於小大入出無難。然聞大乘之法。謂是菩薩之事。非己智分。不肎回小向大。猶居羅漢之位。確守無為之理。昔年行處。半步不移。所謂但念空等。於菩薩法不生一念也。其猶窮子心雖互相體信。身不難於出入。其實未居子舍。猶以客作自處也。

△二命領家業。分二。初父命子知家事。二子受命領知家業。初中又四。初明時節。

世尊爾時長者有疾自知將死不久。

此下領般若時也。爾時者。命知家事。轉教大機。漸引入實之時。有疾者。方等之後。名相未遣。人多法執之病。佛亦病之。將死不久者。有機則應為生。機盡應謝為死。今化機將畢。應謝非久也。

△二命知家事。

語窮子言我今多有(至)所應取與汝悉知之。

金銀。大乘教理也。珍寶。一切法門也。多有者。理則非多。約種種門亦得言多。例空非十八。破十八法而名十八空也。倉是定門。即百八三昧。庫是慧門。即十八空境。般若教中。六度萬行具備。權實二智雙顯。內充外溢。故云盈溢。其中多少者。說於般若。則有廣略二門。略則為少。廣則為多。或取以自利。或與以利他。大品云。汝當為菩薩說。故云汝悉知之。

△三誠令體心。

我心如是當體此意所以者何今我與汝便為不異。

佛以般若為心。汝今轉教。當體我心為心。即隨佛意而為菩薩說也。我汝不異者。不異有三。一被加令說。與佛不異。二就理以諸法皆如。故得不異。三就今時始悟父子。天性本來不異。二乘自謂被加異耳。

△四勅無漏失。

宜加用心無令漏失。

我汝既不異。我有即汝有。不可推是父物。恣意拋撒。故誡小心勿失也。一者為菩薩說般若教無漏失。二者就理。此即汝法。後時當用。汝等當加意用心。體證此理。即可自利利他。不可遺漏忘失也。

△二子受命領知家業。又四。初正受佛命領知眾寶。

爾時窮子即受教勅領知眾物金銀珍寶及諸庫藏。

喻四子遵受佛命。卒以小果而領知大乘教理。一切法門。轉教菩薩。隨順佛語以演說之。

△二心無希取自甘無分。

而無希取一飡之意。

窮子不解無漏失之言。疑父吝惜。故執守不取一飡。敢多自用哉。如善吉轉教付財。雖說般若。自謂是菩薩法。我無其分。不生一念好樂之心也。

△三未捨劣心猶居本處。

然其所止故在本處下劣之心亦未能捨。

所止在本處者。住羅漢位。雖復慕大。亦未定言欲作菩薩。是居白淨地。坐無為坑也。未捨下劣者。雖復恥小。而未定言捨於小證。但念空無相無作而已。此述如來激發進修。轉教使悟。漸引入實之意。序自己甘為下劣。悅彼小道。恒不離權之事。世尊處處顯實。四子念念滯權。昔日之迷失如是也。

△四鄙棄先心欲求大道。

復經少時父知子意漸以通泰成就大志自鄙先心。

少時者不多時也。父知子意者。所謂知子莫若父也。漸以當是漸已。下文漸已曠大是也。不滯於小曰通。安心於大曰泰。成就者有趣大之志。自鄙者有捨小之心。此正索車之意。子志既大。始定父子付家業也。又此中少時。經文未的指何時。私謂楞嚴時也。若論索車之意。楞嚴明顯。當知厭多聞。自鄙先心也。欣妙定。成就大志也。非索車何。及序悟文中。身心泰然蕩然。非通泰何。又許通達實相。入佛知見。正許說今經也。楞嚴即法華之定。法華即楞嚴之慧。定慧相資。發明實相本根。洞徹一乘源底。開示悟入佛之知見。堪授劫國莊嚴之記。葢般若之後。慧學方盛。定力未全。人或溺於多聞。失於正受。於是示楞嚴大定。資般若大慧。使定慧均等。學行兩全。而究竟趣於一乘實相寶所。楞嚴在法華之前。於此益見矣。上領家業竟。

△二付家業。分二。初正付家業。二得付歡喜。初中又四。初付業時節。

臨欲終時。

時字重看。即時一現耳。今正是時之時。臨欲二字。應上將不久字面。正是化緣將畢。靈山高會。說法華經。唱涅槃之時也。此句是四子直言無諱之辭。

△二集眾為證。

而命其子并會親族國王大臣剎利居士皆悉已集。

此科即靈山法會大眾也。二萬億佛所受化之徒為子。文殊普賢等。影響大人為親族。雲集分身。各控一方為國王。彌勒等。皆等覺大人為大臣。十地菩薩。法王種姓為剎利。十住行向。從佛受化為居士。悉集者。即四眾八部圍繞世尊也。

△三結會父子。

即自宣言諸君當知(至)此實我子我實其父。

自宣言者。出定無問自說也。諸君當知者。即吾今於天人大眾中說也。前文我昔曾教化汝。生我法中。此云此是我子。我之所生。從我受學。是我之子。從我起解。是我所生也。於某城捨我者。即捨父逃逝。自昔退大後。汝今悉忘也。某字活看。不可拘大通時。以從二萬億佛所教化故。自昔受大。根性未定。後還退墮。流宕六道。故曰竛竮等。竛竮行不正貌。辛苦該前馳騁求食傭賃等。其本二句。指本名字。以證父子之的也。本城。即前中止之城。華嚴為根本一乘。故曰本城。阿含已來。種種方便。循循善誘。恒念大乘子機。故曰懷憂推覔。忽於二句。始於今日法華會上。大乘機發得授記莂也。實子實父者。判天性定父子也。父子傳體。天性不異。以心印心。平等無二也。實子者。領諸眾生皆我子也。實父者。領我是一切眾生之父也。

△四正付家業。

今我所有一切財物皆是子有先所出內是子所知。

此等賜大車。全付家業。授記作佛。紹法王位也。我有皆子有者。今佛所證一切大乘萬行萬德。既授記已。皆是子有。汝所證與我同也。所謂皆以如來滅度而滅度之。是付成佛實智證法。自證證他之事。先所出內等者。昔日大品領教。說種種法門。是汝熟知也。是付度生權智說法。自利利他之事。喻中放出多少。收內多少。皆子經管。故曰所知。法中諸佛自證化他法門。諸子備聞。窮玄盡妙。曉若指掌。故曰所知。所以此經不談修行次第。但明開佛知見。意在昔教備明。子所共知也。

△二得付歡喜。

世尊是時窮子聞父此言(至)今此寶藏自然而至。

此領上得車歡喜也。貧子拾金。白衣拜相。出乎望外。故曰我本無心等。而今忽聞授記作佛。不求自得。故曰自然而至。又阿含教中。本心不求。方等雖聞大。自謂絕望。故不求。般若雖領知。自謂非己分。故不求。如此無心希求。而今自得。安得不欣抃而暢悅也。亦即結歸略法說中。昔日不求今日慶得之意。然此歡喜之由。有遠有近。若不先教傭作與一日之價。豈得心相體信委業付財。由於斷結取證。方堪並聞大集。受斥淨名。轉教般若。而致今日開顯授記。故傭作取價是遠由。體信委知是近由。上喻說竟。準涅槃具論五味者。即遣傍人所說。喻華嚴圓頓。此教最初。傍人如牛。所說如乳。故云從佛出十二部。即初味也。若以此擬二乘。則無機不受。迷悶躃地。全生如乳。次明密遣二人。說除糞法。喻鹿苑說三。於小即信。革凡成聖。如轉乳為酪。故云從十二部出修多羅。即第二味也。次明心相體信。入出無難。喻說方等淨名諸經。揚大折小。二乘聞揚大不謗。折小不毀。良以三藏斷結取一日之價。故得恣其褒貶。既親證小。故信大不虗。得涅槃價。故體折不瞋。雖非己事。而不疑謗。此心純熟。如從酪出生酥。故云從修多羅出方等經。即第三味也。次長者將死不久下。喻般若會中。使其領教。為諸菩薩說摩訶般若。既知眾物。貫統法門。心明口辯。彌益慕樂。但恨住小。非是己物。脫更開許。豈不樂哉。於是心漸通泰。成就大志。如從生酥出於熟酥。故云從方等出摩訶般若。即第四味也。次臨欲終時下。喻般若之後。判天性。定父子。會三歸一。付財與記。說法華大教。開佛知見。示真實相。菩薩除疑。聲聞作佛。皆以如來滅度。如從熟酥出於醍醐。故云從摩訶般若出大涅槃。即第五味也。四子深得佛意。一喻盡領三時五味之教。始終次第。極盡精詳。所以下品讚云。善哉迦葉。汝等善說如來功德等。若以一雲一雨。一相一味。又何差別之有。始終唯演一華嚴。至今猶說妙法華。要須吾人諦信。忘言默證。一會儼然。可希冀矣。

△二法合。前喻有四。今逐段取義略合。不必拘配。且初。合父子相失。

世尊大富長者則是如來我等皆似佛子。

如來合父。似則合子。似有二義。一取大機為子。昔未逃逝。既非真位。猶居外凡。故云似。二取小機為子。小機似像大乘根性。故云似子。既背父而逃。故貶為似子。義含相失。

△二合父子相見。

如來常說我等為子。

義合長者見子便識。釋成為子之義。歸於佛說。非敢自認也。

△三合遣使追誘喻。分二。先合傍人追。

世尊我等以三苦故(至)迷惑無知樂著小法。

三苦由三受生。苦受生苦苦。若根若境乖違逼迫故。樂受生壞苦。因樂變異生諸憂惱故。不苦不樂受生行苦。即念念遷謝之相故。由三苦故。五濁加重。生死無邊。熱惱煎心。迷於聖教。惑於自心。無明暗覆。大法難投。是強追執急迷悶意也。大機既無。樂著小法。但堪小化。是暫放得喜意也。又苦多故熱惱。熱惱故迷惑。迷惑故無知。無知即無明。有此無明。故迷自己本具一乘知見。不作外道。即著小法。何異窮子怖親父而喜往貧里哉。

△二合二人誘。前四。今但合三。先合徐誘除糞。

今日世尊令我等思惟(至)得至涅槃一日之價。

今日者。對多生之昔日樂小。而此生之今日猶滯於權也。又今日指阿含時也。謂阿含時。佛知我等。往日受苦樂小。所以教我等思惟等也。思惟即六識。蠲除即修斷義。戲論之糞。乃集下見思惑。此述佛教知苦斷集也。我等下修道證滅也。一日價者。小乘有餘。較大乘無餘。若一日工價比萬貫之富也。工人一日使得筋出力盡。只覓得三二分銀子。二乘苦修斷惑只成個羅漢。理孤事窮。終不得大受用。故云一日工價耳。

△二合欣遇久住。

既得此已心大歡喜(至)勤精進故所得弘多。

一日之價。自以為足。便謂所得弘多。自足自滿。坐守偏枯。小乘之病。正在於此。其猶河伯井蛙之見。以為天下美。盡在乎己。而不知海之大也。

△三合他日遙見。

然世尊先知我等(至)當有如來知見寶藏之分。

上言遙見。今言先知。上言羸瘦憔悴。今言心著獘欲。上言脫纓絡等。今言縱捨不為分別等。總之秘實施權。投其所好。不云當有成佛之分。

△四合領付家業二。先合領家業。

世尊以方便力說如來智慧(至)我等不知真是佛子。

世尊下。合方等體信。承上謂佛於阿含教中。不為我等分別。而於方等會上。以方便權智之力。說六種根塵。皆是大乘實相智慧。然我等既從佛在阿含教中得一日之價以為大得也。故於此方等大乘。雖曰心相體信入出無難。然亦無有志願求於大也。此合上所止猶在本處。我等下。合般若轉教。謂佛於方等教中。見我等無志求大者。以權實在佛故也。故於般若會上。俾權實在己。便於自求。我等又因如來智慧威力加被。為諸大士開示演說。既承佛加。如佛心而說。又為菩薩開演。將謂是菩薩法。所以自於此大乘無有志願。不生一念希取也。所以下。徵釋無志願之意。謂佛知我等樂小。以方便權巧隨順我等而說。無非淘汰其樂小之心。䇿進其憤大之志也。而我等不知昔日轉教付財時。我等業已真是大乘佛子。所以無志希求。其猶窮子雖受教勅。領知眾物。而無希取一飡義也。

△二合付家業。

今我等方知世尊(至)如佛子所應得者皆已得之。

此合今經授記也。承上言。謂我等初不知真是佛子。疑佛但以如來智慧。勅我等為菩薩說。似於我等深有悋惜。今佛說以種種方便皆為菩提。是諸所說皆化菩薩。今日我等方知世尊於佛智慧。於我等無一毫悋惜也。所以下徵釋。謂先疑似悋。而今方知不惜者。何也。以我等從昔已來。真是佛子。而但樂小法。所以將真作假。而為小果聲聞也。若我等昔有一念樂大之心。佛於四十年中所說方等般若之大乘。皆為我等所說。豈真單為菩薩哉。何以知然。以於此經之中。佛每每言。諸佛唯說一乘故也。而昔下。結足上義。毀訾者。如楞伽於大慧前。動則以聲聞同外道。為愚夫䟦驢。上不得楞伽山。維摩喻盲人敗種。永不成佛。圓覺教人發願。莫值聲聞外道。如此皆昔日毀訾也。謂今法華之授記。騐昔方等會上於菩薩前毀訾聲聞樂小法者。非毀訾我等。實以大乘法教化我也。我等不知都作毀訾而會。以是之故。今日授記。我等說本無心有所希求。今法王大寶自然而至。云自然而至者。謂不測之富。得之於不期。所謂莫之為而為者。莫之致而致者此也。如佛子等者。謂如往昔方等般若會上。諸佛子所應得者。我等今已得之。不復更用修得也。此合得付歡喜之意。上長行竟。

△二偈頌。有八十六行半。分二。前七十三行半。頌上長行。後十三行。歎佛恩德。初中又二。初二行。頌略法說。

爾時摩訶迦葉欲重宣此義而說偈言。

我等今日聞佛音教(至)無上寶聚不求自得。

今日對四十年前言。音教者。八音四辯之音。方便火宅之教。歡喜約心言。踊躍約身言。佛說下。正明得未曾有。無上一句。喻阿耨菩提。四十年前無望。故言不求。四十年後授與。故言自得。

△二有七十一行半。頌喻說。分二。初四十一行頌喻說。二三十行半頌法合。初又四。初十三行頌父子相失。二七行半頌父子相見。三十行半頌遣使追誘。四十行頌領付家業。且初父子相失。又四。初一行半。頌子背父而逃走。

譬如童子幼稚無識(至)周流諸國五十餘年。

火宅中明長者所王。國邑聚落語寬。此中明窮子輪迴。三界為諸國。六道為五十餘。退大忘本為他土。昇沉不停曰周流。總言背真之地遠。而逐妄之時多也。

△二七行。頌父求子而中止。

其父憂念四方推求(至)豪富如是有大力勢。

四方與長文不同。前在機。約四諦推理。以求正助衣食。此中在佛。觀四生中。恒覔可度之機也。此頌求子不得。一城者。覺場也。云頓止者。華嚴屬圓頓大乘。但稱本懷。直明法界。故曰頓止。造立舍宅者。起慈悲舍依性空宅也。云造立者。以華嚴世界成就品。及華藏世界品。二十種世界海。皆普賢菩薩於一真法界。正位唱出。故云造立。其中所詮。五周四分。明佛依正自在。受用因果。故云五欲自娛。其家一句。總明貫朽粟陳之積。紫標黃榜之藏。故云大富。喻富有萬德也。多諸下。別明大富之七寶。大富之四乘。田業人民。情與無情。親疎之大富。息利他國。生意遠近之大富。出其本。入其利。行商坐賈。以有易無。遍一切處。為物景仰也。上明大富多財。千萬億下。明尊貴大勢。王者君也。群臣牧也。記云。體群臣。王愛念。隆聖眷也。臣宗重。尊德性問學也。十方諸佛稱讚。善哉第一導師。故云王者愛念。四眾圍繞。恭敬尊重。故云群臣宗重。以諸二句。近悅遠來。諸大士往來聽法也。豪富一句。結上富貴財利。有大一句。明威神之力。此中表顯。悉如長文。

△三二行。超頌慮家業以無傳。

而年朽邁益憂念子(至)庫藏諸物當如之何。

頌上失子之苦。無所委付。故憂念耳。夙早也。夜暮也。謂從朝至暮時刻不忘也。死時者涅槃時也。癡子下。父心痛子之詞。前云童子。以無知故。此云癡子。甘流蕩故。下云窮子。衣食艱故。當如之何一句。父念子深有展轉不安之意。

△四二行半。追頌覓衣食而漸還。

爾時窮子求索衣食(至)漸次經歷到父住城。

根塵相涉如邑。十八界如國。修三界善如有所得。修外道邪行如無所得。又從人間修至天上。有所得也。天福盡墮人間。無所得也。饑餓見其枵腹。不得大乘法食故。羸瘦見其形醜。無大力用功德故。瘡癬見其病纏。有漏法中起見思故。漸次二句。謂漸次熏陶修習。得遇佛大會也。上頌父子相失竟。

△二七行半。頌父子相見。分二。初六行半。頌子見父。

傭賃展轉遂至父舍(至)借問貧里欲往傭作。

傭賃二句。見父之由也。爾時下。見父之相。上云見父處。處是門側。今言長者於門內者。見相亦兼處也。門內者。喻佛居阿蘭若法菩提場內也。施大等。見父之處也。施大二句。依報葢覆無畏也。眷屬下。正報主伴攝護也。注記券疏。即授記明修行也。以廣顯略為注。如雲興二百問。瓶瀉二千酧也。授決為記。入法界傍論授記也。四弘誓為券修行為疏。喻為大根廣量功德。疏明行位。而與授記也。窮子見父下。頌見疑避去也。思惟是已下。是窮子住迴默忖。做定主意。決其去就。謂與其受制於富貴之強作。不若安心於貧賤之自便也。

△二一行頌父見子。

長者是時在師子座遙見其子默而識之。

長行有四。今單頌見子便識。餘三不頌。

△三十行半。頌遣使追誘喻。分二。初三行。頌即遣傍人追。

即勅使者追捉將來(至)不信我言不信是父。

長文有三。此中即勅三句。頌上強追將還也。即勅二字。緊頂遙見默識字面。父念子心切。忽然一見。即教人追。由追急。窮子無所措手。故稱怨驚喚也。迷悶下五句。頌執急悶絕也。迷悶一句。當在使我至此下。方合長文。而義且順。使者執之急。牽之強非是雇人作工之情。乃欲殺我之狀。豈有能衣食我者。使我如此乎。惶怖無措。驚懼不已。故悶絕於地耳。長者知子四句。頌暫放得喜也。上有四。今但頌愍癡放去。愚癡即惑重。狹劣即器小。因無大機。方乃息化。應上父知其子志意等。夫親生父子。一旦離久。而不相知若此。吾人之於本有心性。曾無彈指間顧盻。浮世幾何。一失此身。千生萬劫。改頭換面。視親如怨。以惡為美者。何限。

△二七行半。頌密遣二人誘。長文有四。今頌前三。初三行。頌徐誘除糞。

即以方便更遣餘人(至)為除糞穢淨諸房舍。

既息大化。故以方便說小乘法而誘引之。餘人者。即二人也。現聲聞形。為大乘之餘耳。眇目喻偏空。所見不正故。矬竪短也。陋橫狹也。見偏空者。竪不能窮實相之源。故如矬。橫無大乘眾善莊嚴。故如陋。德非四無所畏。名無威。異常樂我淨。名無德。汝可語之下。正勅使徐徐引誘也。歡喜者。投其所好。樂為鄙事。淨六根房五陰舍也。又窮子聞之四句。長行有窮子若許等文。皆長者教諭之詞。頌中略之。但頌窮子受命服役之事。各自一義。譯師斟酌華梵。語義諄切。委悉不可忽也。

△二二行。頌他日遙見。

長者於牗常見其子(至)執除糞器往到子所。

於牗見子者。易云納約自牗。終無咎。註云。牖非所由之正。而室之所以受明也。始雖艱阻。終得無咎。喻大法難投。接以小法。終得大法。如納約自牖之象也。念子樂鄙事者。父知子樂小也。長者下。脫珍著弊。毀生死讚涅槃也。淨名云。釋迦佛隱其無量自在之力。乃以貧所樂法。度脫眾生也。

△三二行半。頌親勸安意。

方便附近語令勤作(至)又以軟語若如我子。

油塗足。能履水。赤足而不皴裂。如不龜手之藥。喻神通智慧。飲食二句。喻觀練熏修。小乘禪觀如薦席厚煖。不如大乘禪定如白氎婉筵也。汝當勤作。正親勸意。三轉義含。又以軟語如子者。即作字為兒也。本是親生之子。曰若。曰如。則人之貧富貴賤。唯業是定。雖慈如至親。不能一時一毫可移易於愛子。達乎此。凡不安命者。非愚則妄矣。

△四十行。頌領付家業喻。分二。初三行半。頌領家業。

長者有智漸令入出(至)父知子心漸已曠大。

有智二句。頌上心相體信也。出世長者。具大智慧。循循誘引。方等會中。聞歎大不謗。彈偏不疑。進可語大。退不滯小也。經二十下。領家業也。二十年執事者。般若時長。二十二年之談。執作等。領佛命教化菩薩也。未捨下劣。故宿門外艸庵。喻不肎向大。鈍滯化城小道也。自念貧事。故無希取。於菩薩神通不生好樂也。漸曠大者。大乘機動也。

△二六行半。頌上付家業。

欲與財物即聚親族(至)甚大歡喜得未曾有。

欲與下。頌聚親族也。心既曠大。堪授大法。故云欲與。此中二十年者。言從有二乘之機而來感佛。故云自見子來已二十年。判天性定父子也。凡所有等。正付家業也。子念下。得付歡喜也。上頌喻說竟。

△二三十行半。頌法合。長文略此中廣。分三。初半行。頌合父子相失相見。

佛亦如是知我樂小。

若但以上句合相失。意仍未顯。但以下句合相見。意亦未顯。上句借下句成。下句借上句成。知樂小故。義當相失。佛知樂小。故當相見。樂小由退大。所以相失。退大由樂小。所以相見。上文常說我等為子也。

△二一行半。頌合遣使追誘。

未曾說言汝等作佛(至)成就小乘聲聞弟子。

初二句。頌合傍人追也。長文在機言。三苦五濁交加。無明迷惑暗覆。所以大法難投。此中在佛言。直以大法擬宜。未曾明說汝等二乘。當有成佛之分。而說下。頌合二人誘也。示我等除糞之法。無漏涅槃。一日工價。成就小乘羅漢也。

△三二十八行半。廣頌合領付家業。分二。初十八行半。頌合領家業。二十行。頌合付家業。初中又二。初六行。頌合領家業。

佛勅我等說最上道(至)而不為我說斯真要。

最上道。即空慧般若。更無過其上者。意謂當時般若會上。佛勅我等說無上道。能修習此者。當得成佛。我承下。奉勅轉教。諸佛子下。菩薩聞法修習。是時下。佛授菩薩記。一切諸佛下。明自無願樂。謂我等轉教佛子。聞法得記。當時意謂諸佛秘藏。但為菩薩演其真實修行成佛之事。而不為我等說斯真實成佛之要道也。

△二十二行半。頌合無希取。分二。初二行。正明無希取。

如彼窮子得近其父(至)自無志願亦復如是。

初一行。提喻帖合。次一行。正合無取。

△二十行半。增明無取之意。又分三。初二行。標不喜大。

我等內滅自謂為足(至)教化眾生都無欣樂。

內滅即惑體。三界見思惑盡。故名內滅。餘事者。淨土度生也。以此為餘事。正小乘之病。視為他有。自甘無分之意。都無欣樂者。無樂大之失。顯執小之過也。

△二六行。徵釋所以。

所以者何一切諸法(至)則為已得報佛之恩。

謂不喜大而安於小者。何也。以根塵等一切諸法皆空寂故。既空寂。則國土眾生亦空寂矣。又何求焉。一切諸法者。從五陰至於涅槃。八十餘科。皆真如隨緣生起。緣生無性。惟一空耳。無生下。以三解脫釋空寂義。無生無滅。空解脫也。無大無小。無相解脫也。無漏無為。無作解脫也。謂觀三科七大。世出世間諸法。無我我所。名空。空故諸法一異等相。實不可得。名無相。無相故於三界無所造作。不起願念。不受後有。名無作。亦名無願也。如是二句。結不喜大。我等長夜下一行半。申明上聞淨土化生四句。凡人不知本性有大般若。雖證聲聞小果。皆是無明長夜。既居長夜。則於淨土化生。般若智慧。都無所見。如窮子於父之富有大業。不為己有。甘心棄置於度外。無貪著之志願也。而自二句。謂我等於佛智慧無志願者。非佛有悋於我也。乃我等自己於所證未究竟之空法。錯認即是佛之究竟大乘之空法也。自證既謂究竟。所以於淨土度生。都無欣樂也。我等長夜下。申明我等內滅四句。謂我等處長夜。五濁八苦交煎。一秉如來空法修習。得脫三界生死苦惱之患。證阿羅漢。此身已盡。不受後有。故云最後。尚未謝滅。故曰住。有餘者。此後身見思雖斷。無明尚餘。無明雖餘。而實不來受生。故曰有餘涅槃。佛所教化下。以得顯失。謂果雖有餘。乃佛所教為因。因果皆真。故為得道不虗。道既不虗。即為心不負教。已報佛之恩矣。得道不虗。又報佛恩。所以我等內滅自足。更無餘事也。

△三二行半。結無希取。

我等雖為諸佛子等(至)初不勸進說有實利。

雖為二字。承上已得言。在己則果已得。在佛則恩已報。所以雖為菩薩說六度大因以求佛道。而我等於是大乘之法。皆視為餘。永無願樂矣。永無二字。昔日小乘於大法。絕望極矣。導師下。謂佛昔所以見捨我等於大乘之外者。以觀知我等心樂小法故也。以是在般若會中。不勸進我等所轉之法。說於我等有成佛之實利也。上頌合領家業竟。

△二十行。頌合付家業。分二。初三行。頌合付家業。

如富長者知子志劣(至)調伏其心乃教大智。

如富下。提喻帖合。佛亦下。正合付業。鋾鑄之權。非餘人所能。故云希有。知樂三句。收前三時種種善導。其心調伏純熟也。乃教一句。指今經授一乘實相記也。

△二七行。頌合得付歡喜。

我等今日得未曾有(至)普於其中應受供養。

聲聞作佛。事出望外。如客作窮子。承受家業也。世尊我今下。慶信今得。謂我向也安住小道。今得無上道矣。向也得聲聞果。今得菩提果矣。向也得無漏法。今於無漏法中。得清淨正法眼矣。又道即大乘之因。果即大乘之果。無漏法所證實相之理。清淨眼能證實相之智。皆言得者。以智契理。故於道果雙證。即開佛知見。見實相理境也。我等下。較今昔果之大小。謂從昔已來。持佛淨戒。得果在於今日。於法王法中。久修梵行。證灰身偏空之小果。於今方得無漏無上大果矣。揀有漏有上小果也。得果無漏。了因義也。持戒梵行。緣因義也。清淨眼。正因義也。我等今下。較今昔名實有異。謂昔之聲聞。聞四諦法。始得自利。非真聲聞。以隨言取證。未得佛意。豈真聲聞乎。今者聞一乘妙法。自得佛道。而能以此佛道音聲。令一切聞。始得名為真聲聞矣。以其言下得旨。默契聖意。自利利他。方名真聲聞也。向之羅漢。斷見思惑。出三界苦。以為大得。不信佛乘。非佛弟子。非阿羅漢。豈真應供乎。我等今者。得聞佛乘。獲如來寶藏。於三世間。或天或人。或魔而惡者。或梵而善者。普於其中受其供養也。當知名與昔同。而受用之實利。與昔雲泥之隔。此中真字。翻法說中非字。上頌長行竟。

△二十三行。歎佛恩德。分三。初六行半。歎佛大恩莫能報。

世尊大恩以希有事(至)於恒沙劫亦不能報。

世尊大恩者。總收一代教化。皆大恩也。始自華嚴大法擬宜。我等聾瘂。孤負大恩也。阿含投小。保證偏空。世尊憐愍我等也。方等般若。彈斥淘汰。世尊之教化我等也。四十年來。蒙如來循循善誘之大恩。直至今日。說經入定。放光圓現授記。利益我等。皆希有事也。如是憐愍。如是教化。如是利益。莫大恩德。無可言報矣。我等先得小果。謂心不負教。足報佛恩。以今較之。豈一生一劫。縱無量劫。誰能報者。手足等。執勞運力不能報。頂戴等。身為牀座不能報。非一時。乃恒沙劫也。非輕易。乃盡心力也。非怠玩。乃謹恭敬也。美膳等。四事供養不能報。牛頭等。塔廟供奉不能報。牛頭者。華嚴云。出離垢山。若用塗身。火不能燒。正法念云。北洲有山。名曰高山。多有牛頭栴檀。以此山峯。狀如牛頭。於此峯中生栴檀樹故。

△二二行半。歎佛實智不思議。

諸佛希有無量無邊(至)取相凡夫隨宜為說。

諸佛所證。是希有法。形上供養皆常有也。諸佛之法無量無邊。形上供養皆有量有邊也。諸佛之法不可思議。形上報恩供養皆思議也。諸佛神通是無滅無為。形上報恩供養皆小知小解有作有盡之心也。此明所證實智。深廣難思。諸法下。謂法中大聖。能為我等鄙賤取相之凡夫。忍可一大事因緣。於四十年中不為開示。隨其機宜而說也。

△三四行。歎佛權智度眾生。

諸佛於法得最自在(至)於一乘道隨宜說三。

於諸法中。得大自在。所以明照不謬也。眾生好樂不同。志向各別。隨其堪任者。以喻演說。皆隨宿根大小而說也。又熟未熟者。籌量分別。隨其根器。大則大之。小則小之。熟者成之。未熟者待之。以是之故。四十年前。於一乘法。隨機說三。上中根領解竟。

妙法蓮華經大成卷第四

妙法蓮華經大成卷第七

金臺即山居後學　大義　集

妙法蓮華經安樂行品第十四

由前品諸菩薩敬順佛意。發願於惡世中。周旋往返。十方國土。不惜身命。忍難通經。諸大士自謂得無生忍。故能忍諸難事。新得記者。畏娑婆多諸患難。自謂未修忍行。力所不堪。願於他方受持。文殊意謂。末世法師。流通此經。雖能忍難。不若無難。故當機請問。如來說四種安樂。以示菩薩。得此持經妙行。能悟而修。必安而樂。惟此四行。乃世尊之垂訓。初心菩薩。守護家業之良規。吾人躬行是行。涉惡世而持經。入塵勞以應物。無往而不安樂矣。動靜一如。身無危險。謂之安。道用充洋。心無憂惱。謂之樂。深造自得。躬行實踐。謂之行。附上文。著如來衣。則法身安。入如來室。則解脫心樂。坐如來座。則般若導行而進。故名安樂行。附下文住忍辱地。故身安。不卒暴。故心樂。觀諸法實相。故行進。故名安樂行。

△二示方軌。分二。初文殊請問。二如來垂答。初又二。初歎深位如是弘經。

爾時文殊師利法王子(至)護持讀說是法華經。

難有下。指持品。深位菩薩。能於惡世。奉命弘經。

△次問淺行云何宣說。

世尊菩薩摩訶薩於後惡世云何能說是經。

一萬四千新記之者。於惡世中。云何行履。能說是經。得無諸難。必以文殊請問者。示正智發正行也。

△二如來垂答。分二。先總標章門。

佛告文殊師利(至)欲說是經當安住四法。

四法下釋。繼三業云大悲者。以三業既正。則正智真淨。既得己利。須起悲利他。必悲智相濟。乃於惡世演說是經。方無諸難。四行少一。不可為人師。亦無益於己。豈持經哉。苟持已有法。諸難自遠。故當安住四法。

△次詳釋四行。分四。初身安樂行。二口安樂行。三意安樂行。四誓願安樂行。初有長行偈頌。長行分二。初總標行近。

一者安住菩薩行處親近處能為眾生演說是經。

處乃身之所踐之境。行近乃身之踐境之行。趨操謂之行。狎習謂之近。二者不違於道。是菩薩行近之處。此身行之要也。

△二別釋行近。分二。初釋行處。二釋近處。初又二。先明事行。

文殊師利云何名菩薩(至)而不卒暴心亦不驚。

二處各有事行理行。非事無以涉俗。非理無以契真。理事兼通。真俗不礙。然後說法利生。觸處安樂矣。地以持載為義。無所不載。忍辱即地。亦無不載。無取捨愛憎故。化強暴之世。以忍辱自處。故云住。下三句釋。謂行處必住忍辱地者。六度雖適時為用。而涉難莫尚於忍。趨事而動。悔吝生焉。故須忍以禦之。惟能忍。於剛則柔和以應之。則物不能挫。此柔和非是媚佞。以接物之時。心氣溫和。不施之於剛暴。不專之於乖忤也。惟能忍。於逆能善順以接之。則物不能害。此善順非是諂曲。乃人情活變。不拂其性。誘彼從化也。惟能忍。於事能審。而所施不暴。處事安詳。外之柔和善順也。惟能忍。於微能察。而所遇不驚。心安於理。內之柔和善順也。所謂縱遇鋒刀常坦坦。假饒毒藥也閑閑。若事上見得透。則一時浮議不能惑。胸中持得定。則一時浮氣不能動。此道人處世之良方。亦持經之妙訣也。

△次明理行。

又復於法無所行(至)是名菩薩摩訶薩行處。

法即一切行法。雖行是法。而不住相。名無所行。若有所則有能。能所角立。物我成敵。橫逆有不免焉。即所行之法。而觀一切諸法。如實相無相。即無所觀。亦無所行。亦不分別。觀無所觀。行無所行。情識都忘。是非雙泯。世出世法。打成一片。方名平等觀法。菩薩趨操。如是而已。此中柔和即伏忍。善順即順忍。又復等即無生忍。不行不分。即寂滅忍。前二生忍。後二法忍。

△二釋近處。又二。初事行。二理行。事行中先明遠。次明近。初又分十。初遠豪勢。

云何名菩薩摩訶薩親近處(至)國王王子大臣官長。

恐流俗阿師。竊權勢而侈驕奢。取供養苟於媚倖。一有至此。則荒於苞苴骯[骨*藏]。恨有所未詳。奔於掉尾乞憐。慮無所不至。為俗人拭涕不暇。何心於道哉。由是誡之不可近也。問。如來不棄十六國王。什奘等皆賴人主行道。此誡不近者。何也。答。但誡其不應為而為之。非誡其當然而不然者。況佛法付於王臣。安得一槩絕之。果有弘護之王臣。必是法身大士而來。非斯人與而孰與哉。但戒黨佞。不戒黨賢。展縮之機。貴在活潑。不可泥言失意。然雖近有道。終不至脅肩諂咲。方為吾徒之善道也。

△二遠邪人。

不親近諸外道(至)及路伽耶陀逆路伽耶陀者。

不秉正教。故名外道。梵志即婆羅門。此云淨行。又云淨裔。其人種類。自謂從梵天口生。在家事梵天。名梵志。即在家外道。尼犍此云離繫。即出家外道。牛狗之戒。斷常之見。順之妨正。逆之取怨。不若遠之。息諸異見。所謂過我門而不入我室。我無憾焉。文者歌詩之流。筆者銘賦之類。顯德謂之讚。寄情謂之詠。四圍之典。盡非方外之談。六書奇絕。總屬雕蟲之技。近之無益。避之者良。杜異端也。路伽耶。此云惡論。逆路伽耶。此云惡問。惡問非請益之機。惡論非文會之友。酧答則困於求疵。討論則封於矛盾。道不同不相為謀。遠之為計。離曲辯也。今雖戒。若欲禦外侮。不妨習曉。但不可忘棄本宗。一味著耳。

△三遠險戲。

亦不親近諸有兇戲(至)種種變現之戲。

扠打也。撲小擊也。那羅此云力。即角力戲。彩畵其身。緣幢倒擲。種種變現。幻術之類。以上諸人。禮樂之家。尚有恥於綱常。出俗道者。寧無虧於篇聚。吾黨當龍象之權。理合莊重。翔而後集可也。

△四遠惡人。

又不親近旃陀羅(至)則為說法無所希望。

旃陀羅。此云屠子。亦云嚴幟。謂幟然造業。而自嚴飾也。白虎通云。四時之畋。總名為獵。易曰。以佃以漁。注云。取獸曰畋。取魚曰漁。此等皆有殺害之心。名惡律儀。親近者令人無慈。如是人來。當為善巧說法。回其殺害之心。不可希望利養也。

△五遠二乘。

又不親近求聲聞(至)隨宜說法無所希求。

二乘之人。沉空滯寂。不發大心。近之者令遠菩提。西方三乘人不雜居。故云或來。既未受大化。不妨順其小志。隨宜而說。亦不可有希求之心。

△六遠欲想。

文殊師利又菩薩(至)不與小女處女寡女等共語。

欲想能殺菩提心。深防欲之過患。故戒之。尚不起想。況復形交。或有染其形容姿態。須以九想治之。處女未嫁之稱。寡女無夫之謂。女非法器。難為主伴之交。授受不親。庶免桑間之刺。不生欲想。乃臨事之大節。不與共語。斯避譏之細行。不樂見者。不見可欲。使心不亂也。

△七遠不男。

亦復不近五種不男之人以為親厚。

不男壞亂菩提心故。五者。謂生犍妒變半也。生者。從生已來便無。犍者。以刀去其勢。妬者。見他行婬方起。變者。遇男變女。遇女變男。半者。半月能男。半月不能男也。五不女者。謂螺筋鼓角脉也。

△八遠危害。

不獨入他家若有因緣須獨入時但一心念佛。

昔阿難問佛。如來滅後。見女人云何。佛言。勿相見。設相見。勿共語。當專心念佛。

△九遠譏嫌。

若為女人說法不露齒咲(至)猶不親厚況復餘事。

露齒咲。現胸臆。增他不善心故。為女說法。當避譏嫌。尚不宜親厚。況復餘事乎。

△十遠畜養。

不樂畜年少弟子沙彌小兒亦不樂與同師。

沙彌初入佛法。多存俗情。畜養易致擾惱。所謂嚴訓乏慈。寬待失教。是皆煩於心。同學無規箴之益。所謂和則疑其狎。切則惡其猜。是皆擾於念。不畜不近。風節自高也。先明遠竟。

△次明近。

常好坐禪在於閑處(至)是名初親近處。

前離十種惱亂。即戒。今坐禪是定。遠離喧雜。念念與實相相應。故云修攝其心。是名一句。總結。

△二明理行。

復次菩薩摩訶薩(至)是名菩薩摩訶薩第二親近處。

此即慧也。上近處以戒定為體。此以觀智為體。遠俗塵而戒行精嚴。斂遊念而湛寂斯生。定力既深。智光灼發。三學備矣。六度是修。為正身之妙行。乃成佛之樞要也。觀一切法空者。謂修安樂行之菩薩。從正定心中。起觀照慧。觀察世出世間。一切三科七大。生死涅槃。種種當體真淨。不受一塵。故云空。即第一義空也。如實相者。以一切眾生心境諸法。皆同諸佛所證實相。十如平等。無動無壞。離妄緣故。不顛倒者。即度一切苦危。遠離顛倒。乃實相之用也。不動者。觀江河競注而不流。了知見隨緣不變。乃實相之體也。不退者。眾生分上實未曾退。真如隨緣不減也。不轉者。諸佛分上實不曾轉。真如隨淨不增也。不顛倒。正見也。不動轉。真知也。見不顛倒。諸法有無亦不分別。心無動轉。攝心不動如須彌山。菩薩具正知正見。故如是觀一切法也。如虗下喻也。標定虗空無性。言說不及。不生下。釋上虗空無生出起名相等性。則詮示不及也。觀虗空過去無所有之生性。故不生。察虗空現在無所有之出性。故不出。究虗空未來無所有之起性。故不起。三際皆無。一空獨存。空無定名。壅則成色。通則成空也。亦無定相。方器則方。圓器則圓也。實無所有一定之性。詮說不及。故言語道斷也。實相理境。亦如是觀。實相體中。亦無所有之性。故是法不可示。言辭相寂滅。以過去不生。現在不出。未來不起。三際不遷故。察實相之無名。無生佛之假名。究實相之無相。無生死涅槃等相。故云實無所有也。無量無邊者。虗空不可窮極。是實相之廣大也。無礙無障者。虗空不可分辯。是實相之通達也。虗空如是。實相如是。一切諸法性自寂滅。何言說之可及哉。凡可說者。但從因緣而有。顛倒而生。故有一切言說。當知不從緣有。不從倒生。竟不可說。故云一切語言道斷也。葢心體本寂。相待成搖。由見顛倒。則法有生有起。故心有動有轉。若舟行而岸移也。能如實相而觀。於心不動不轉。於法不生不起。若風止而波澄也。心法一也。倒心觀之則妄境紛拏。實相觀之。則真境自寂。修安樂行者。常樂如是而觀一切諸法如實相者。是名菩薩第二親近處也。

△二偈頌。有二十八行三句。分二。初二十三行。頌上長行。二五行三句。結明行成。初又二。初十五行。頌二處事行。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若有菩薩於後惡世(至)以此二處能安樂說。

無怖畏心。即上住忍辱地心不驚也。增上者。謂於最上人法生慢。未得謂得之類。三藏者。佛在波羅柰。最初為陳如等說修多羅藏。又在羅閱祗。最初為須那提說毘尼藏。又在毘舍離獼猴池測。最初為䟦耆子說阿毘曇藏。即小乘三藏也。習近小乘。妨弘大法。故須遠之。名字者。謂假名羅漢。非實證也。求現滅度者。欲速取證。非大法器。故弘大法者。不得親近。不希望者。古有未嘗為利說一句法。未嘗因法受一毫財。方可謂之不希望也。屠殺也。分割其肉曰屠。膾細切肉也。販者買賤而賣貴也。衒者賣也。此等皆非清淨之行。故宜遠之。入里乞食者。雜阿含云。有一羊。往糞聚飽食還群。貢高自倨。比丘亦然。得四事供養已。起染著想。不知出要。毀蔑他人。我得彼不得故。是為羊比丘乞食。若師子王。遇大獸即噉。不味不著。得小獸即噉。不鄙不薄。比丘亦然。得四事供養已。不起染著心。自知出要。無增減心。是名師子比丘乞食。又比丘未得食前。應念為修道故。補饑瘡故。既得食已。為報施恩。念道不輟。寶雲經云。乞食應作四分。一分奉同梵行。一分與丐人。一分施鬼神。一分自食。

△二八行。頌二處理行。分二。先二行半。頌行處理行。

又復不行上中下法(至)是則名為菩薩行處。

上中下三乘也。問。中下應不行。上是一乘。菩薩所當行者。今云不行。更行何法。答。即此一乘更無別法。言不行者。非竟不修一乘之意。謂修而無修。行而無行。若實有所行之法當情。即有能行之人在心。物我成。是非起。患難生。而安樂喪矣。有為世間法。故不實。無為出世間法。故實。實相本自絕言不可分別等。此頌又復於法無所行等也。不得二句。謂不得於諸法上生妄知見。當起正知見也。以理融之。無一切差別等相。法法皆同一法故也。

△次五行半。頌近處理行。

一切諸法空無所有(至)常住一相是名近處。

頌上觀一切法空等文。無有二句。即真如實相。隨緣非常。不變非斷。不斷不常。果生因滅也。一切諸法。本非斷常有無等。但以顛倒妄想分別。是有是無等。竟不知不有不無。非實非虗。無生無滅。究竟平等也。在於下。明置心一處。不使入艸。如須彌山安住不動。如實相之理觀一切法。如虗空常住一相。無差別相也。

△二五行三句。結明行成。

若有比丘於我滅後(至)能於後世說法華經。

由事行成。則外儀無失。由理行成。則內心無滯。故說經無怯弱也。菩薩有時下。釋安樂之因。因入靜室修禪定。故止於過惡。得人無我。外則不損。因正憶念修智慧。故離諸取著。得法無我。內無顛倒。心安不怯。故安樂也。初法。即正身也。身安樂行竟。

△二口安樂行。有長行偈頌。長行分二。先標章。

又文殊師利如來滅後(至)應住安樂行。

標口安樂也。

△次釋行法。分二。初明止行。

若口宣說若讀經時(至)又亦不生怨嫌之心。

若口下。不說過。問。人有何過。經有何過。答。經有大乘小乘。人有大機小機。以乘對機。隨宜難解。經有顯性廢權立實之過。破相隱實開權之過。人有執理不信漸修之過。執事不信頓悟之過。苟性相雙融。經有何過。事理無礙。人有何過。若說有過。則惱亂其聽受之人。非口安樂。故戒之。亦不下。不輕慢。言弘經者不可倚恃法華之圓。而輕蔑偏權之法師也。佛尚以異方便。助圓實之正道。後世弘經。豈可輕慢權小。須順佛意。將護物機。故戒之。不說下。不歎毀。先不說一切人。葢受質二儀。天然之性。未嘗不全。血氣之情。未嘗不偏。夫人之惡聞其失。故不談人短。好譽者必善毀。故不稱人長。善齊物者。不齊而齊之。則無物不齊矣。次別舉聲聞。此等根性不定。若讚二乘之美。令彼退大取小。若毀二乘之惡。令其小大俱失。所以毀讚都不應也。大論云。自讚。自毀。讚他。毀他。如是四法。智者不為。何以故。自讚者是貢幻人。自毀者是妖惑人。讚他者是諂佞人。毀他者是讒賊人。一有於此。非口安樂矣。又亦下。不怨嫌。若謂其所承之人。及所秉之法。妨害我道。即是怨心。若謂其人法鄙劣。即是嫌心。安樂行人。為弘大典。將護小行。怨嫌俱捨。方名正行。心機一動。聲說即發。杜說過之源。故不生心。

△二明觀行。

善修如是安樂心故(至)令得一切種智。

善修如是。承上不說過乃至不怨嫌。心無所著。必不執大而輕小。但隨順物情。不逆其意。有所難問。不以小乘濟度。但以大乘訓導。有二意。若見其無大機而為說小。但令得方便小益。若不見其無大機而為說小。則妨其大緣。但為說大。無二之咎。又小乘但知行布。不識圓融。難問雖多。凡聖依正之法。不出十對。一迷悟乖角難。二事理相違難。三權實未明難。四體用不合難。五性相隔礙難。六心境分別難。七智行參差難。八修證淺深難。九因果各別難。十生佛尊卑難。若未明此十對歸一實相者。悉是小乘。設有此難。就其心之易明而引導之。或問一而十難皆通。令彼一言醒悟。回小入大。趨造菩提種智也。

△二偈頌。有十六行半。分二。初十一行半。頌上長行。二五行。結明行成。初又二。先七行半。頌止行。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

菩薩常樂安隱說法(至)離諸憂惱慈心說法。

欲口安樂必說法。欲說法必擇地。陞座。澡浴。著衣。內外一如。然後隨問而說。隨義而答。皆使發心入道也。懶惰妨勇猛。懈怠妨精進。憂惱妨安樂。菩薩慈心說法。方能離諸障礙。上約止。今約行。故不詳對上文。

△次四行頌觀行。

晝夜常說無上道教(至)是則大利安樂供養。

說無上道。頌但以大乘解說。但念成佛。令眾成佛。頌一切種智。是則大利。其利有五。一晝夜無間說。顯法體常恒益。二緣喻無量說。顯妙用無窮益。三咸令歡喜說。顯慈悲廣大益。四不望四事說。顯成就四德益。五自他成佛說。顯佛慧平等益。

△二五行結明行成。

我滅度後若有比丘(至)筭數譬喻說不能盡。

心無等。內無過惡則外難不生。及罵等。詳持品偈。智者下。內有善法所以行成。其人下格量。口安樂行竟。

△三意安樂行。有長行偈頌。長行分二。先標章。

又文殊師利菩薩摩訶薩(至)受持讀誦斯經典者。

標意安樂也。

△次釋行法。分三。初釋止行。

無懷嫉妒諂誑之心(至)亦不應戲論諸法有所諍競。

無懷下。不嫉諂。嫉者殉自名利。不耐他榮。妒忌為性。諂者為罔他故。矯設形儀。險曲為性。誑者為獲供養。矯現有德。詭詐為性。小隨之三。嫉妒違慈悲之心。諂誑乖智慧之道。非自行之法。若智慧被障。將何上求佛道。若慈悲有妨。將何下化眾生。菩薩修意安樂行者。須戒之也。亦勿下。不輕罵。倚圓行而呵責權行。故云輕罵。倚圓教之長。求權教之短。退彼學佛道者之善根。故戒之也。若比丘下。不惱亂。疑悔者。疑其所得之非。悔其所失之大。所以下。徵釋。去道失智之意。厭生死懶化導。名懈怠。悲華經云。二乘為懈怠人也。又亦下。不諍競。顛倒分別諸法有無等。名戲論諍競。以上皆意地微細邪行。故止之。遺教經云。種種戲論。其心則亂。雖復出家。猶不得脫。是故比丘當須捨離也。

△二明觀行。

當於一切眾生(至)乃至深愛法者亦不為多說。

十二類生。都納在吾惻隱之心。愍其沉迷。運悲思濟。捨我其誰乎。慈父者。我之四十二位功德。盡在如來範圍之內。櫽括規正。捨如來又其誰乎。大師者。菩薩之道。皆我之成法。文殊成我智。普賢成我行。非觀音不成我普門之德。捨淨藏孰能與我轉邪之益乎。當深心恭敬。集彼十方羣賢之法。成我一身之道。非師而何哉。平等者無黨心之私。順法者乃稱理之談。不多不少者。量其機之利鈍。不為多說者。貴不失人亦不失言也。愛法多說。心不平等。意豈安樂。

△三結行成。

文殊師利是菩薩摩訶薩(至)恭敬尊重讚歎。

意既安樂。說是經時。一切諸難。何以加焉。故云無能惱亂。得好同學者。我以賢黨人。人亦以賢黨我。所謂朋自遠來也。得眾聽者。內德自充。必徵信於人。人皆我從矣。所謂德不孤也。聽則學我所持之道。持則詠我所誦之德。誦則思我所說之義。說則傳我之道。書則筆之於文。自書人書。供養讚歎。行成感報。如是。

△二偈頌。有六行。分三。初二行頌止行。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若欲說是經當捨嫉恚慢(至)云汝不得佛。

質則朴素。直不偏此。苟能實踐。則言行不枉。何諂誑之有。直乃入道之基。故常修之。不輕下。頌上可知。

△二三行頌觀行。

是佛子說法常柔和能忍(至)說法無障礙。

忍為四行之宗。故文中每舉。修慈下恭上平等之行。能破憍慢。行質直柔和忍辱之道。故無障礙之難也。

△三一行頌行成。

第三法如是智者應守護一心安樂行無量眾所敬。

智者守口如瓶。防意如城。護機如子。敬佛如父。一心安樂。三業清淨。能行是道。孰不愛敬哉。意安樂行竟。

△四誓願安樂行。有長行偈頌。長行分二。初明行法。二歎經法。初又分三。初標章。

又文殊師利菩薩摩訶薩(至)有持是法華經者。

標誓願安樂行也。四行標章。五種法師互舉。

△二釋行法。

於在家出家人中(至)引之令得住是法中。

在家出家者。四眾也。四眾雖有僧俗之別。同在三界之中。皆以苦為樂。安樂行菩薩。於此眾中。應生大慈之心。先拔出三界分段之苦。與其三乘聖所稱讚之之樂。非菩薩者。不發大心。二乘人也。雖有聲緣之別。同出三界。皆以樂為苦。菩薩於二乘中。應生大悲之心。拔出變易生死之苦。與一乘諸佛智慧之樂。應作下。堅固願力也。則為大失者。以眾生具有智慧德相。小聖以小智為足。有如來寶藏而不能得。有廣大威神而不能用。故云大失。此句總標。下釋三失。如來隨宜說法。權智也。謂三乘之法。不得已而隨機敷演。實非本懷。二乘不解。執為實證。不求勝進。大失一也。不聞不知不覺者。不解一乘實相也。一乘妙法。實為二乘所說。由不聞是經。是決了聲聞法。則不知如來但為教菩薩事。亦不覺自己所證非究竟滅。大失二也。不問不信不解者。謂不知先三後一說法之儀式也。由不問此三乘法。是方便逐機之談。則不信此一乘法是平等佛慧人皆有分。而不解如來出現大事開示悟入佛知見故。大失三也。其人下。正發誓願。謂三失之人。雖不問三乘是諸佛方便。不信一乘是眾生等有。不解是經為彼所說。彼雖如是。我當起大慈悲而度脫之。得菩提。上求也。隨在何地。下化也。謂彼雖無意求妙法。隨彼在何地位。人天令出三界。二乘令入一乘。皆以如來自在神力。無量智慧力。引之令得住是一乘平等妙法之中。究竟得一切種智之果也。

△三結行成。又二。先明行成無過。

文殊師利是菩薩摩訶薩(至)說是法時無有過失。

由誓願安樂。則無嫉恚懈怠諂曲。諸過失也。

△次明行成利益。

常為比丘比丘尼(至)現在諸佛神力所護故。

常為下。有大慈悲。故大眾悅服。四事供養也。虗空下。行與法勝。故諸天歸向。尊法敬人也。凡有問難。必有折挫。得其衛護。則正念不失。說必投機。皆得歡喜也。所以下徵釋。顯三世佛皆護此經。不但諸天侍護也。

△二歎經法。分二。初法說。

文殊師利是法華經(至)何況得見受持讀誦。

昔未顯說。故昔不得聞。無量國中者。約處則邊邦下里。不聞不見。約時四十年前。無量土中。久默斯要也。何況下。顯今日得聞。

△二喻說。分二。初不與珠喻。喻昔未顯說。二與珠喻。喻今日得聞。初又二。先喻說。

文殊師利譬如強力(至)王諸眷屬必大驚怪。

喻有六。譬如下。威伏諸國喻。俱舍云。南洲人壽八萬歲時。有輪王出。人壽減損。眾惡漸盛。故佛出。金輪旋轉應導。威伏一切。名轉輪王。具說有四。若剎帝利種。受灌頂王位。於十五日。齋戒之時。東方忽有金輪寶現。其輪千輻。具足轂輞。舒妙光明。來應王所。此王定是金輪王。餘三例知。四王威定諸方。亦有差別。慈恩云。金輪望風順化。銀輪遣使方降。銅輪威鎮乃服。銕輪奮戈始定。今以輪王喻如來。有禪定智慧。故云強力。輪王為正統之主。握六龍以象乾。參七鳳以膺鼎。帝心簡在。作百世之君師。四海一人。當萬民之父母。故云聖王。威伏諸國者。喻陰處界等境。乃文乃武。大彰赫奕之風。來享來王。坐受玉帛之貢。乃輪王之威伏也。得法國土王於三界。說法教化。降伏煩惱諸魔。乃如來之威伏也。而諸下。小王不順喻。小王乃傍僭之主。方命虐民。喻諸煩惱五陰等魔。未得無漏智慧調伏。名不順命。時轉下。起兵往伐喻。鳴鼓聲罪曰討伐。種鍾兵者。七賢中所修方法為前軍。初二果所修方法為次軍。三四果所修方法為後軍。所破者三毒等分八萬四千之寇讎。能破者八萬四千法門之官兵。王見下。有功歡喜喻。喻佛見眾生修進斷惑有功。亦大歡喜也。隨功下。隨功賞賜喻。田即三昧。宅即智慧。聚落城邑。喻四果。衣服喻慚忍善法。嚴身具。喻助道善法。種種七寶。即七覺支。象馬車乘。即盡智無生智。奴婢即神通。得有漏善法。如人民。即七賢位也。小乘破見思有微功。佛隨其精進功能。而賜諸禪定等。唯髻下。不與珠喻。髻喻權。珠喻實。言髻中明珠有。實為權所隱也。在頂上者。極果所宗也。有出分段生死之機。為小功勳。有出變易生死之機。為大功勳。未有大功。忽賜髻珠。諸眷驚怪。喻眾生大機未動。忽說此經。二乘疑惑。菩薩驚怪也。所謂輪王之寶。不落餘人之手也。

△二法合。

文殊師利如來亦復如是(至)而不為說是法華經。

次第合上六喻。如來下。合威伏諸國喻。而諸下。合小王不順喻。如來下。合起兵往伐喻。王有象馬車步種種之兵。佛有賢聖諸將。小乘初果為賢。二三四為聖。又初果為聖者。揀前凡位故。大乘住行向為賢。十地為聖。其有下。合有功歡喜喻。於四下。合隨功賞賜喻。根力即七科中根力。修此根力。不漏落於六道生死。故名無漏。涅槃即小果真空。能防見思之非。禦生死之敵。故名城。而不下。合不與珠喻。

△二與珠喻。喻今日得聞。分二。先喻說。

文殊師利如轉輪王(至)不妄與人而今與之。

如轉下。有大功勳。勤王有補衮之勞。征伐有勘亂之策。喻滅惑有智斷之功。進修有大乘之機。故心甚歡喜也。以此下。與珠。四十餘年。為權所覆。故云久。解髻即開權。與珠即顯實。喻法華開顯。久默斯要。秘而不談。故云不妄與人。

△次法合。

如來亦復如是(至)乃與汝等而敷演之。

如來下。合大功勳。大集經云。知苦壞五陰魔。斷集離煩惱魔。證滅離死魔。修道壞天主魔。即欲界主。樂著邪見。憎嫉一切賢聖道法。名天主魔。大功勳者。如來見此賢聖。已除界內煩惱。不為魔網所罩。滅三毒苦。因出三界苦果。破眾魔之孽網。得自法性。證自涅槃。故大歡喜也。此法下。合與珠。一切智者。一切法能知能解也。多怨者。如五千退席。猶多怨嫉也。難信者。如中下之機。譬喻因緣方始信解也。於諸說中者。於已說今說當說中為第一也。如彼下。提喻。秘密者。諸佛心宗。如珠在髻中也。最上者。如在王頂也。四十年於生死長夜。守此時機。故云長夜守護也。

△二偈頌。有三十七行半。分二。初十四行半。頌上長行。二二十三行。總結行成。初又二。先四行。頌釋行法。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

常行忍辱哀愍一切(至)為說此法令住其中。

初一行。明忍辱哀愍。乃能弘經。下頌上可知。

△次十行半。頌歎經法。分二。初四行頌喻說。二六行半頌法合。初又二。先三行。頌不與珠喻。

譬如強力轉輪之王(至)奴婢財物歡喜賜與。

前喻有六。今頌隨功賞賜。餘皆義含次。

△一行頌與珠喻。

如有勇健能為難事王解髻中明珠賜之。

力能趣實。故云勇健。依理起精進之行。故云能為難事。今佛解權賜實。如王解髻賜珠也。

△二六行半。頌法合。分二。初三行半。頌合不與珠喻。

如來亦爾為諸法王(至)以大方便說此諸經。

雖為法王。於法自在。先以忍辱為涉俗之大力。智慧為自利之寶藏。次以大慈悲心。觀機逗教也。受諸一句。世間因果也。欲求一句。出世安樂也。與五陰魔戰。破世間果。不受諸苦。與煩惱魔戰。滅世間因。不受諸惱也。為是眾生。說諦緣種種之法。三乘九部之經。令出三界。而得解脫也。

△二三行。頌合與珠喻。

既知眾生得其力已(至)今正是時為汝等說。

其力者。精進力也。不妄開示者。大機未熟也。正是時者。開顯時也。對長文可知。

△二二十三行。總結行成。分三。初一行半。結勸四行。

我滅度後求佛道者(至)應當親近如是四法。

△二二十行半。行成感徵。分二。初四行半。明三障感報。二十六行。明夢境徵相。初又三。初一行。報障清淨。

讀是經者常無憂惱又無病痛顏色鮮白。

此轉現報也。轉報障者。滅順現衰惱故。心持呪印。顧盻雄毅。由中達外。理誠然也。

△二二句。業障清淨。

不生貧窮卑賤醜陋。

此轉生報也。轉業障者。滅順生惡業故。惡業之因。應感惡果。由持經力。轉業因而得好果。現在不作貧窮業。未來不生卑賤處也。

△三三行。煩惱清淨。

眾生樂見如慕賢聖(至)智慧光明如日之照。

此轉後報也。轉煩惱障者。滅順後麤報故。眾生下。明轉貪障。多貪欲者。為人忽慢。障生梵天。今貪欲障轉。故人人樂見。不敢忽慢。人人景仰。如慕賢聖。天童給使者。不障生梵天也。刀杖下。明轉瞋障。瞋如刀箭。瞋似毒藥。瞋能惡口。內瞋障轉。內之刀杖既捨。則外刀不傷。內之毒藥既除。則外毒不害。內瞋既無。不觸犯於人。縱欲惡罵。非理枉加。口則閉塞。不能惡罵也。既不為人加害罵辱。則遊行之處。無所畏憚。怖障永離。游優自在。故如師子王。智慧下。明轉癡障。愚癡能障智慧。今愚癡既轉。則智慧灼發。光明如日之照也。

△二十六行。明夢境徵相。分六。初一行半。夢諸佛說法。

若於夢中但見妙事(至)諸比丘眾圍繞說法。

由前四行功成。加以弘經之力。化功歸己。果相先彰。故於夢中。見種種妙事。並是未來後報之相。

△二一行。夢八部圍繞。

又見龍神阿修羅等數如恒沙恭敬合掌。

△三二句。夢自身說法。

自見其身而為說法。

△四六行半。夢聞法得記。

又見諸佛身相金色(至)亦有四眾合掌聽法。

又見下。見佛放光說法。見身下。聞法歡喜供養得證。佛知下。蒙佛授記。

△五一行半。夢修禪見佛。

又見自身在山林中(至)深入禪定見十方佛。

△六五行。夢八相成道。

諸佛身金色百福相莊嚴(至)如烟盡燈滅。

初四句結前起後。又夢下。歷見脩進成佛始終之行也。諸佛之果。由行以致。安樂行人。先見其相。克果必矣。夢作國王。即降兜率。託陰。降生。三相。捨宮殿五欲。詣道樹等。即出家之相。成道必降魔。即成道降魔二相。轉法輪。入涅槃。二相如文。畑盡燈滅。喻機盡應滅也。然皆以夢而說者。欲令行人觀一切法空。無所有。但以因緣顛倒生。自雖見佛聞法。乃至圓成佛果。皆為夢事。了不可得。無有常住。亦無起滅。常觀是相。然後於一切處。得真實安樂行也。

△三一行。總結利益。

若後惡世中說是第一法是人得大利如上諸功德。

上因迹門弟子通經。文殊請問。如來示規四行已竟。

妙法蓮華經從地涌出品第十五

由前安樂四行。能令行人。現生轉障。當來成佛。有此勝利。恐人聞是法。無有證據。故假他方菩薩。聞四行之妙。即請娑婆弘經。佛即止之。意顯此土自有能修此行之人。故從地涌出。若干等眾。唱導之首。以四行立名。證佛言不虗。發事不妄。為使而今而後。諦信無疑。進修有據也。師嚴道尊。鞠躬祇奉。如來一命。四方奔涌。故言從地涌出。又以人顯法。借事明理。以立其名。所言地者。菩薩智所住地。諸佛本所源地。一切諸法寂滅無為。實際理地。言涌出者。一切賢聖。皆以無為法而有差別。不動而變。無為而成。圓彰化育也。又前明所修四行。住忍辱地為宗。今能修之人。若干等眾。皆從忍辱地涌出故。文中不許他方者。從門入者不是家珍。從地涌出者。自己胸中流出。方始葢天葢地。此品雖是結前妙行之要。實為破近顯遠。開本壽量之由致也。

△二發本門弟子通經。彌勒騰疑。如來開本壽量。分三。初從地涌出。二彌勒疑問。三如來詳答。初中又三。初他土菩薩請命。二如來止他召此。三下方菩薩涌出。且初地土菩薩請命。

爾時他方國土諸來菩薩(至)當於此土而廣說之。

他土菩薩。聞四行功德。發願住此弘宣。是故請也。

△二如來止他召此。

爾時佛告諸菩薩摩訶薩眾(至)護持讀誦廣說正經。

如來止他有三意。他方菩薩。各有己任。若住此弘經。廢彼利益。又他土菩薩。於此土結緣事淺。雖欲弘經。必無巨益。又若許他方不得召下方。下方菩薩不出。近迹不得破。遠本不得顯。有此義故。止而不許。召下方菩薩亦三。以是我弟子。應弘我法。又結緣深廣。必獲巨益。又得開近顯遠。是故止彼召此也。

△三下方菩薩涌出。分二。初經家敘相。二讚歎問訊。初又分五。初地裂涌出。

佛說是時娑婆世界(至)菩薩摩訶薩同時涌出。

地裂者。地下覆本眷屬。如迹隱本。今欲開迹顯本故地裂以表之。夫聖賢之道。出處有時。地未裂之先。乃潛龍之象。故群賢之道。屈而隱之。既裂之後。乃見龍之象。群賢之道。當申而顯之。此隱以處己。顯以利物。悲智兼濟也。承召而來。如龍吟霧起。虎嘯風生之狀。故云同時涌出。

△二菩薩身相。

是諸菩薩身皆金色三十二相無量光明。

△三菩薩住處。

先盡在此娑婆世界之下此界虗空中住。

屈子天問云。何闔而晦。何開而明。角宿未旦。靈曜安藏。周拱辰曰。安藏者。藏於何所也。山海經云。常陽之山。日月所入。穹天論云。日繞辰極。沒西而還東。不出入地中。據山海則日藏地中。據穹天則日藏空中也。吾安得凌倒景。騎日月。出入天地。而一捫視乎。晉書天文志云。日晝行地上。夜行地下。苟地不空。日何行焉。是皆不知日月繞須彌也。今準內教。日月在須彌山腰。轉照四洲。因娑婆是側世界。故見日月有上下也。華藏世界。有無量幢。一幢有二十重世界。今娑婆在華藏一幢中。第十三層。涌出之眾。在十三層下。十二層上。虗空中住也。晉書雖云地空。不知地下有世界也。又下方者。法性之淵底。玄宗之極地。在下不屬此。空中不屬彼。非彼非此。住中道也。出此不在上。亦不在此下。不上不下。住在空中。亦中道也。問能修之人。不言別世界。而言此娑婆者。何也。答。娑婆名堪忍。安樂行以堪忍為棲止之地故。問。在此界不在上方在下方空中住者。何也。答。四行以忍為宗。修忍以謙下為本。住下空中者。則謙卑忘我。以無住為空故。

△四聞召故來。

是諸菩薩聞釋迦牟尼佛所說音聲從下發來。

發來之意。聞命故來。弘法故來。破執故來。顯本故來。

△五眷屬眾多。

一一菩薩皆是大眾(至)算數譬喻所不能知。

唱導之首是師也。各將六萬恒沙。是六萬恒沙之師。一一各將六萬恒沙之徒也。此一師有六萬恒沙之徒。而六萬恒沙之師。所有之徒不可知其數也。此是能況。況將下。是所況。文有八層。皆是前止他召此科中。自有六萬恒沙等。等字中之所發出。今所況之眾。是六萬恒沙首領之外。更有首領。徒眾之外。更有徒眾。故佛以等字攝之。經家以五萬四萬。乃至一千一百。一十一弟子等。表而出之。所況之首領。所將之徒眾。各各不同。有將五萬恒沙眷屬者。四萬。三萬。二萬。一萬。恒沙眷屬者。此一層。徒少師多轉過上也。況復乃至一恒沙。至那由他分之一者。此二層。亦師多徒少而過上也。況復千萬億那由他眷屬者。此三屠。減其徒而增其師也。況復億萬眷屬者。此四層亦減徒而增其師也。況復千萬。乃至一萬者。此五層。徒少師多也。況復一千。乃至一十者。此六屠。徒少師多也。況復將五四三二一弟子者。此七層。亦徒少師多也。況復單己者。此八層。不領徒眾之人。反多於上領徒眷之數也。愈況愈多。彌顯無窮無盡。故以七重況復字顯出。單己樂遠離者。上無佛道可成。下無眾生可度。人我雙忘。情識都遣。生佛平等。無二無別。故云單己。遠離者。離二種生死之行。二種涅槃之行。唯樂常寂滅相。終歸於空。故上云虗空中住也。此中以人情往望。謂領六萬五萬者為多。三二一者為少。單己者隻獨。若依文推尋。六萬五萬者為少。單己者為多。下偈云單己獨處者。其數轉過上。乍觀之。有師弟之分。多少之別。細察其人。則後後多於前前之數。詳審其行。則後後勝於前前之德。此涌出之來儀甚妙。而經家之行文更巧也。如是等眾。從下發來。雍雍肅肅。如水涌雲奔。塞滿虗空。難以數知。故云如是等所不能知。

△二讚歎問訊分五。初海眾讚歎。

是諸菩薩從地出已(至)百千萬億國土虗空。

種種讚法者。或讚多寶願力弘深。處處聽法。或讚本師隨機敷演。不生疲勞。或讚分身神通妙用。感應自在故。默然坐者。攝盡今時。全歸實際也。四眾亦默然者。師資道合。不動纖毫也。五十小劫如半日者。明不思議延促之事。自在神通之力也。令眾如半日者。促彼長劫。令其見短也。問。降生皇宮。入滅雙林。自始至終。僅八十年。今菩薩讚佛五十小劫。如來默然亦五十小劫。令諸大眾如半日。得無大荒唐乎。答。此佛不思議境界。一念即無量劫。無量劫即一念。延促自在。念劫圓融。不可心量測其長短。大經云。過去無量劫。安置未來今。未來無量劫。安置過去世。即長即短。又何疑乎。爾時四眾下。即狹而見廣也。凡夫肉天二眼。通礙不同。聖人法慧二眼。勝劣各別。任其自力。所見不遠。今忽見遠者。即如來神力也。遍滿虗空者。顯菩薩所證。彌法界之真理也。

△二上首問訊。

是菩薩眾中有四導師(至)爾時四大菩薩而說偈言。

世尊安樂少病少惱(至)不令世尊生疲勞耶。

身乃履踐。萬行賴修。故正身名上行。口能宣說。無邊妙義。故正語名無邊行。意無嫉諂。平等說法。故正意為淨行。大悲願力。令眾住是法中。故正大悲為安立行。啟發法門名之為唱。引接物機名之為導。此四菩薩。乃六萬恒沙師中首領。故云唱導之師。少病少惱二句。問如來安樂。已離世間有漏五陰。豈有病惱。葢欲示同人法。順土常儀。故須問病惱耳。所應度下。問眾生易度。身乃載道之器。吉凶憂豫。日用相關。故首問之。眾生乃受道之資。道之窮通。葢係乎此。故次問之。偈頌二問。可知。

△三佛答安樂。

爾時世尊於菩薩大眾中(至)得聞是經入於佛慧。

先答安樂。次答易度。所以下。徵釋易度之意。有二是諸下。明根利德厚者。世世已來。常受大化。正顯壽量本門所化故。始見我身。即秉華嚴。入如來慧。果熟易落。此一類眾則易度也。除先下。明根鈍德。薄者。世世已來。不受大化。樂小求證。為此等人。故須開頓說漸。歷前諸教。而調伏之。亦令此人。今聞法華。入於佛慧。所謂諸有所作。常為一事。去來坐立。曾無他事也。

△四偈頌隨喜。

爾時諸大菩薩而說偈言。

善哉善哉大雄世尊(至)聞已信行我等隨喜。

重言善哉者。讚佛權實雙用。大小等利也。能問者。身子等三請也。甚深智慧者。三周開示諸法實相也。信行即信解體信。又信作佛時行菩薩行也。又能問四句。起下彌勒請問。開本壽量。我等隨喜也。

△五如來述歎。

爾時世尊讚歎上首(至)汝等能於如來發隨喜心。

嘉其能發隨喜。故重言善哉。正顯能於滅後。護持讀誦廣說此經也。上從地涌出竟。

△二彌勒疑問。分二。初此土菩薩疑。二他土菩薩疑。初又二。初長行疑念。

爾時彌勒菩薩(至)合掌向佛以偈問曰。

彌勒并諸菩薩。所以疑問者。自初寂場已來。至今靈山已往。十方大士來會。雖不可限。我以補處智力。悉知悉見。而於此眾不識一人。然我遊化十方。覲奉諸佛。所有大眾。決所諳知。今就履歷之處推之。亦所不識。又彼大士前進。彌勒末學。後不知前。故所不識。又彼大士本實相底。應現十方。所有真應。非彌勒境界。是故不識。又佛託弘經。召諸菩薩。密開壽量。非時眾所知。故假彌勒等疑念。以發起耳。時彌勒下。意謂羣賢下涌。已駭眾心。多劫半日。孰能不怪。八千恒沙菩薩。既惑已然之迹。慈氏以補處之智。欲究所以然之故。故疑迹成頌而請。用釋自他之疑也。

△二偈頌正問。十九行半。分五。初一行一句。問從所來。

無量千萬億大眾諸菩薩(至)是從何所來。

問發足之處也。意謂黃河九曲。出自崑崙。人行萬里。豈無原籍。依正相依。原居何地。

△二一行三句。問何緣來。

以何因緣集巨身大神通(至)為從何所來。

問地涌之由也。凡物之動變。猶關休咎。人之舉措。能無謂乎。故云以何因緣集。巨身下。謂地涌之眾。容儀挺特。智力異常。眾所樂見。故聳動眾問也。

△三九行敘數無量。

一一諸菩薩所將諸眷屬(至)猶不能盡知。

△四二行問師是誰。

是諸大威德精進菩薩眾(至)修習何佛道。

誰為說法教化者。謂聞思之益。非無所師。開茅塞者其誰乎。誰發心者。謂圖南九萬。貴在初步。指南者又誰乎。稱揚佛法以利他。受持讀經以利己。修之習之。非無授受。敢問所宗之師。復是誰乎。所謂師唱誰家曲。宗風嗣阿誰也。

△五五行半請答原委。

如是諸菩薩神通大智力(至)惟願決眾疑。

初二句歎德。住在空中。神力也。種種讚法。智力也。四方下。請答來處。如是涌眾。不遠而來。必自何處。願說其國土。當何名乎。我常下。請答因緣。我所經之國。周遊亦多。所師所友。會亦不少。如斯之眾。曾不識一。忽從地涌。不無因由。惟願說之。今此下。大眾樂聞。是諸菩薩本末因由。不無所自。聖言一舉。方釋眾疑也。

△二他土菩薩疑。

爾時釋迦牟尼分身諸佛(至)汝等自當因是得聞。

其佛侍者。即他土菩薩。是分身眷屬。橫在八方者。與彌勒同疑。俱不知如來本地成佛甚久。於是各各以疑陳於己佛。佛皆抑待彌勒。故云汝等自當因是補處之問。得聞從地涌出之所以也。八方侍者問意。要分身。證成化迹。發起壽量之義。分身不答。意謂此事不輕。世尊一化。未曾顯說。因此一問。廣顯壽量。一代玄秘。在佛自開之耳。彌勒疑問竟。

△三如來詳答。分二。初誡聽。二正答。初又二。初長行。

爾時釋迦牟尼佛(至)諸佛威猛大勢之力。

阿逸多是名。此云無能勝。如是大事者。乃開近迹顯遠本。三世益物。化化不絕之大事也。彌勒為補處之主。不識地涌之眾。示此一問。開發諸佛甚深智慧。故雙讚善哉以美之。汝等下誡。一心誡勿散亂。被鎧誡勿懈怠。精進誡勿退怯。堅固誡勿疑惑。將欲說而先誡者。令其勇猛諦聽。聞已信行。不可以意趣幽深。而生疑退也。如來下。明果智。諸佛智慧。甚深無量。人不能知。今借地涌之眾。開示壽量。以顯如來甚深智慧。故云顯發等。始於一光。圓現始終。乃至七寶塔涌。三變雲集。是如來今會所作佛事。名為自在神力。今涌無數菩薩。讚歎五十小劫。謂如半日。正顯成佛已來。歷劫所化因緣。應念自在。故云今欲顯發自在神通之力。始於華嚴。終於法華。中開三乘。今入一乘。但知一生出世本懷。唯為一事。是師子奮迅。今地涌之眾。純是菩薩。皆得一切智。正顯如來多劫出世本懷。唯為一事。故云今欲顯發師子奮迅之力。而來授記聲聞。有數有限。但見四十年中。為人不倦。是威猛大勢。今則地涌無量無邊。稱性無窮。正顯如來度生不息如大將威猛。故云今欲顯發威猛大勢之力。若發下品之意。自在神力者。即方便現涅槃。而實不滅度。令顛倒眾生。雖近而不見。此過去益物也。師子奮迅者。即每自作是念。以何令眾生。得入無上慧。速成就佛身。此現在益物也。威猛大勢者。即億載阿僧祇。常說法教化。無數億眾生。令入於佛道。此未來益物也。今欲宣示如此大事。故從地涌出。無數菩薩也。

△二偈頌。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

當精進一心我欲說此事(至)汝等一心聽。

當精進下。誡也。佛智下。頌果智也。信為道元。生之可以入道。善為道資。忍之可以成果。疑懼者。疑其所化之迹。懼其所成之大也。佛無下。誡聽誠言。所謂日月墮落。須彌傾動。諸佛實言。無有異也。

△二正答。分二。初略開近顯遠。二廣開近顯遠。初又二初開近顯遠。二因疑更請。初有長行偈頌。長行又二。初答師弟。

爾時世尊說此偈已(至)調伏其心令發道意。

由我教化。調伏其心。由我開導。令發道意。此答誰為說法教化。從誰發心之問。

△二答處所。

此諸菩薩皆於是娑婆(至)一心精進求無上慧。

此界即下方也。此答願說所從國土名號之問。於諸下。讚地涌之德。半滿之教。精練於胸中。堂奧之宗。默識於言外。故云通利。正憶念者。推窮尋逐。惟念實相也。性分之學。貴於自得。不貴人知。故不樂在眾。貴得於心。不貴於辭佞。故不樂多說。貴乎內全。不貴於外為。故常樂靜處。所謂真知生於恬靜。妄惑起於世務。欲修正智。要須靜處以宅身也。造道之要。不容玩怠。故云勤行精進。廢寢忘食。不知其勞。故云未曾休息。亦不下。釋住下方空中之意。人多滯著。天住淨福。不依人天。表住中道義空也。常樂下。志求佛智。法乃教道。慧乃證道。教為證因。證乃教果。二者相資。故須並舉耳。

△二偈頌。有八行半。分二。初五行半。頌長行。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

阿逸汝當知是諸大菩薩(至)其心無所畏。

當知下。頌答師弟。依止下。頌答處所。志念下。頌歎德。金石之心。遇難益精。曰堅固。念茲在茲。克果是期。曰勤求。此自利也。說種下。利他。應機說法。縱橫不一。曰種種。依言釋意。皆契玄機。曰妙法。風雲之辯。應物無私。曰無畏。二利之德。悲智相導。漚和般若。其在斯乎。

△二三行動執生疑。

我於伽耶城菩提樹下坐(至)教化是等眾。

此亦答前本末因緣也。此中文似近迹。實指遠本。我今下。正敦信。久遠二字。應下塵點劫前成道。甚大久遠之文。略開近顯遠。正指此也。

△二因疑更請。有長行偈頌。長行分二。初疑念。

爾時彌勒菩薩摩訶薩(至)三藐三菩提。

彌勒等既聞菩提樹下。乃教化之。又聞久遠教化等。由此故動執生疑也。

△二陳請。分二。先法說。次喻說。初又三。初執近疑遠。

即白佛言世尊(至)當成阿耨多羅三藐三菩提。

此疑成道近所化甚多也。為太子時者。佛為護明。補居兜率。駕香象日輪。託陰王宮。於四月八日。從摩夜右脇而生。名悉達太子也。伽耶此云山城。去菩提場約二十里。西域記云。城甚險固。城西南五六里。至伽耶山。谿谷杳冥。峯巒危險。印土俗呼為靈山也。云何於少時等者。觀耕夫而厭浮世。遊四門以求出家。參鹿豕而居木石。蔭覺樹而成道果。提謂覩金人而受戒。陳如聞正法以還真。方等般若已來。日居月諸。僅過四十餘年。今地涌之眾。德業恢宏。數過恒沙。佛之功德勢力教化如是等。以時校功。難可易知。且嘉禾蒙春。秀實事由漸成。智者入道。因果理豈躐等。云何少時作莫大之佛事。化如許之多眾。成無上菩提哉。

△二執遠疑近。

世尊此大菩薩眾(至)成就菩薩道常修梵行。

此疑所化多眾行位深妙也。斯等下。植因非淺。以修行必經多劫。發心定非一佛。時長行遠。道果始就。豈少時之可及哉。問。彌勒既不知其數。又不識一人。云何得知久植善根耶。答。正由不知不識。並由佛歎住處奇絕。故疑此等菩薩。豈近成道所化。必於久遠無量佛所。植諸善根。成就梵行也。

△三結其難信。

世尊如此之事世所難信。

事近於誣。理涉於誕。反覆推徵。疑信何決。舉世不信。拒而擊佛。令必有答也。

△二喻說。分二。先喻說。

譬如有人色美髮黑(至)生育我等是事難信。

譬如下。喻上成道近意。其百下。喻上所化多意。是事一句。結其難信。如次喻上三科。當仁之道。理不容於姑息。矜式之閑。事不宜於激抗。故微婉其辭。借喻申情。刮膜欲待也。色美髮黑。總在年少。比如來是父。指百歲人。比地涌是子。如來闡化甚近。地漏成德既久。化近迹久。理不相當。其猶二十五父而百歲子也。必言二十五及百歲者。取其少猶未壯。老又過耄。益見相違。恐是異姓。故言生育。生則體之所從遺。育則身之所從長。等言付業家庭之事。足顯天性之不妄矣。古人以喻釋喻。謂父服還年之藥。貌同二十五歲。雖老而少也。子不服藥。形如百歲。雖少而老也。若知藥力。不疑子父。不知者怪之。合云。如來橫服垂迹之藥。示伽耶始生。諸菩薩直論本地。久發道迹。今住不退。若佛與佛。決所諳知。自下不達。不得不疑。故結云是事難信。以父老子少。天下之大經。容何議焉。今子老父少。人道之變常。孰能不疑。此彌勒迷壽量之遠因。執伽耶之近迹也。

△次法合。分三。初合成道近喻。

佛亦如是得道已來其實未久。

△二合化多喻。

而此大眾諸菩薩等(至)一切世間甚為希有。

此言菩薩久種善根。非止伽耶發心也。畢法性三昧為善入。謂窮法性故。首楞嚴為善出。能現威儀故。二十五王為善住。如王安國故。又勝進道為善入。無間道為善出。解脫道為善住也。具四弘辯。故云巧於問答。超七方便。故云人中之寶。

△三合難信請答。又三。初舉佛語。

今日世尊方云得佛道時(至)乃能作此大功德事。

今日下。舉佛言。世尊下。顯疑也。

△二明請意。

我等雖復信佛隨宜所說(至)而起破法罪業因緣。

我等下。明為現在。彌勒意謂。現在見聞。我雖未達。信佛隨宜說法。變常不一。曲成物性。各有攸當也。然諸下。明為未來。今之請問。正為未來新發意等。善根未熟。逆耳之談。多不允諧。反致其咎也。

△三正請答。

唯然世尊願為解說(至)聞此事已亦不生疑。

唯然者。確定之辭。定前二段之意。希決現未之疑也。

△二偈頌。有十四行。分二。先五行頌法說。

爾時彌勒菩薩欲重宣此義而說偈言。

佛昔從釋種出家近伽耶(至)如實分別說。

佛昔等。頌執近疑遠。釋種者。出其氏族。乃師子頰王之胄。白淨王之儲也。此諸下。頌執遠疑近。事應今時。理遊劫外。如蓮華在水。香潔不染也。云何下。頌結其難信。

△次九行。頌喻說。分二。初二行。頌喻說。

譬如少壯人年始二十五(至)舉世所不信。

△二七行。頌法合。又三。初二句。頌合成道近喻。

世尊亦如是得道來甚近。

△二三行半。頌合所化多喻。

是諸菩薩等志固無怯弱(至)於下空中住。

△三三行頌合難信請答。

我等從佛聞於此事無疑(至)而住不退地。

我等二句。頌信佛隨宜所說。願佛下。頌未來不信破法罪業。願今下。頌正請答。上略開近顯遠已竟。

妙法蓮華經如來壽量品第十六

由佛說弘經。能修之人。從地涌出。是佛所化。彌勒騰疑。故世尊自說壽量。竭盡本懷。以顯本迹之妙。有二意。一此經初說無量義經。方便智慧無量。譬喻善巧無量。藥艸法雨無量。化城劫數無量。寶塔分身無量。地涌菩薩無量。悉是應化門頭事。然未明法身慧命平等無量也。故此品談壽命無量。以顯如來本在塵點劫先。成道已竟。由此方知如來從無量劫。現無量身。入無量土。演無量法。化無量眾。皆是方便。豈止伽耶出家。菩提成道。為方便哉。二前寶塔品云。如來不久當入涅槃。恐人生斷滅之見。故下說醫師一喻。發明本末究竟。平等法身。本無生滅。其壽量寧有數量哉。壽量者。詮量也。詮量十方三世諸佛之功德故。今正詮量本地三佛功德。故曰如來壽量。如來者。非因非果。有佛無佛。性相常然。法身如來也。乘如實道。來成正覺。報身如來也。處處示成正覺。轉妙法輪。應身如來也。毗盧遮那。此云遍一切處。法身也。盧舍那。此云淨滿。報身也。釋迦牟尼。此云能仁寂默。應身也。此三不一不異。非縱非橫。假名如來故。壽量者。即論三如來壽量也。法身非壽非不壽。無始亦無終。故以理為命。文云。非實非虗。非如非異。此詮法身壽量。報身一得永得。有始無終。故以智慧為命。文云。我智力如是。慧光照無量。壽命無量劫。久修業所得。此詮報身壽量。應身示同生滅。有始有終。故以機緣為命。文云。數數現生。數數現滅。此詮應身壽量。又須知法身非量非無量。報身金剛喻前則有量。金剛定後則無量。應身隨緣則有量。應用不斷則無量也。佛本無身無壽。隨順世間。而論三身三壽。此品正輪報身壽量。智慧上冥下契。三身義具。三身功德。悉是本時。塵劫道樹。先久成就。名之為本。中間今日。寂滅道場。名之為迹。非本無以垂迹。非迹無以顯本。互古今而無生滅之期。邁始終而無修天之限。自本而迹。無量即量。自迹而本。量即無量。三身無礙。本迹圓融。命非一異之別。量出有無之表。塵點喻其無始。醫師喻其無終。始終既無。量絕對待。方稱如來之壽量也。

△二廣開近顯遠。分二。先誡信。次正答。初又三。初三誡。

爾時佛告諸菩薩(至)汝等當信解如來誠諦之語。

將欲開近迹而顯遠本。故先誡信。佛旨嚴諭為誡。眾機領受為信。必三誡者。顯本壽量。奇特大事。殷勤珍重也。汝等當信解等者。不疑近成曰信。明了遠本曰解。誠是忠誠。諦是審實。昔為眾生。方便說三。隨他意語。非告誠實。今法華開顯。隨自意語。不欺於物。言則詣真。故云誠諦之語。菩薩既奉誠誡。不敢致疑。聞必取信。信受誠言也。

△二三請。

是時菩薩大眾彌勒為首(至)如是三白已。

如來既垂三誡。機眾乃申三請。三請之殷。如渴思飲。如饑思食。仰金錍而刮膜。希玉杖以撥雲。淨信生焉。

△三重請重誡。

復言惟願說之(至)而告之言汝等諦聽。

既申三請之後。復言惟願等。乃成四請。既垂三誡之後。復告諦聽。乃成四誡。

△次正答。有長行偈頌長行分二。先法說。次喻說。初又二。初三世益物。二總結不虗。初又二。初明過去益物。二明現在益物。初又分二。初出執近之情。

如來秘密神通之力(至)得阿耨多羅三藐三菩提。

一身即三身為秘。三身即一身為密。又昔所未說為秘。唯佛自知為密。神通力。乃三身之用。神是天然不動之理。即法身也。通是無壅不思議慧。即報身也。力是幹用自在。即應身也。一切下。出執近之情。佛於三世等有三身。於諸數中。秘之不傳。故一切天人修羅。皆謂今佛始於道樹。得此三身。故執近以疑遠耳。

△二明破近顯遠。分二。初顯遠舉喻。二過去益物。初又二。初正明顯遠。

然善男子我實成佛已來(至)百千萬億那由他劫。

成佛者。因果兩圓。始本一致。位極群賢之上。名標三覺之尊。無量等者。顯道越眾中。非世數可比。德遊物外。豈代謝可論哉。上文誠諦之誠。即為此也。如來既說成佛久遠。則伽耶近成之執即破矣。

△二舉喻格量。又三。初舉喻難問。

譬如五百千萬億(至)可得思惟校計知其數不。

那由他云萬億。阿僧祇云無數。諸經說數多。以不可說塵沙為喻。今經喻壽命長遠。以若干世界。抹為塵。過若干世界下一塵。明下塵之界已不可說。況不下塵之界。寧當可說。下塵不下塵之界。尚不可說。下塵不下塵世界之塵。豈可說耶。下文云。成佛已來。復過於此。又寧可說耶。於意下。難問。

△二答其難知。

彌勒菩薩等俱白佛言(至)如是諸世界無量無邊。

文中舉三人不知。阿惟越致。此云不退轉地。

△三合顯長遠。

爾時佛告大菩薩眾(至)那由他阿僧祇劫。

△二過去益物。分三。初益物之處。二拂迹中疑。三正明益物。且初益物之處。

自從是來我常在此(至)阿僧祇國導利眾生。

上舉喻中既言成佛甚久。未審久居何處。故云常在此土。及餘國土。然此娑婆。即本應身所居之土。今日迹居不移於本。但今昔時異。見燒者謂近。照本者達遠。故下文云。大火所燒時。我此土安隱。常在靈鷲山。及餘諸住處。豈離伽耶別求常寂。非常寂外別有娑婆世界。亦於下。顯益物處廣多。

△二佛迹中疑。

諸善男子於是中間(至)如是皆以方便分別。

昔見諸教所說。處處行因不同。即疑因。又見處處得記不同。即是疑果。如此行因得記。皆不知是果後方便。故生疑也。中間者。以塵點劫前為始。盡未來際為終。於此兩楹。悉名中間。今指然燈佛時行因。即拂因疑。又指然燈授記及入涅槃。即拂果疑。如此因果。非復一條。皆成方便。非實說之。故名拂疑。前三句舉事。後一句為拂也。又復一句。言其中間示化及涅槃也。如是一句。於昔教所說。行因得果。皆是方便分別。故此一句為拂疑也。又既言然燈佛等。則行因得記之事。該在等字之中。又復一句。即今經唱滅。悉是方便。

△三正明益物。又二。先明感應。

諸善男子若有眾生(至)諸根利鈍隨所應度。

至我所者。即是過去眾生頓漸兩機。冥扣法身也。佛眼觀者。即久已成佛。佛眼照機。無有差謬。起勝劣兩應而利益之。信等即五根也。慧即了因。餘即緣因。此二善各有利鈍。五乘隨機應度。而現形聲二益也。

△次明施化。

處處自說名字不同(至)能令眾生發歡喜心。

處處下。形益也。橫論即昔日十方國土。豎論即過去中間之處處行因國土也。名字不同者。形既現矣。則有名字。因名召體。機有大小。形有勝劣。劣是劣應。被小機。勝是勝應。被大機。此約示現佛法界身。名字不同也。若現九法界身。無量無邊。可以意得。年紀大小者。此明壽命長短。大即勝應。小即劣應。劣應現壽有量。勝應現壽無量。壽命不同。名字不同。現身亦異。此皆隨所應度而利益之。亦復等者。佛在世間。不生難遭之想。言入涅槃。令其戀慕渴仰而得解脫。所請應滅度者即現滅度也。又以下。聲益也。小身短壽。說於漸教。故云種種方便。大身長壽。說於頓教。故云說微妙法。又一乘大法。眾生無機。以種種演說。即先權後實意也。能令等。四悉施化。二益隨機。投其所好。故得利益發歡喜心也。過去益物竟。

△二明現在益物。分二。初明機感。

諸善男子如來見諸眾生樂於小法德薄垢重者。

如來見者。即佛眼照也。樂小法。即所見之機。貪於二十五有。即人天機。貪著涅槃求自解脫。即二乘機。樂於漸次。迂迴佛道。即菩薩機。此等皆名樂小。德薄者。緣了二善。功用微劣。垢重者。見思二惑。未能伏斷。此約迹論樂小。若約本論。樂聞出釋宮近成之小。不樂聞長遠久成之大也。此等小心。非始今日。若先樂大。佛即不說始成。說始成者。皆為樂小法耳。

△二明應化。分二。先非生現生。次非滅現滅。初又二。初明非生現生。

為是人說我少出家(至)令入佛道作如是說。

為樂小者。迹現於生。說少出家。苦行得果也。然我下。明本實不生。若斯者。如上喻。我成佛來。甚大久遠。豈今日始生始成哉。問。既非實生。何故現生。答但為樂小垢重者。使得佛道。故作如是說。我少出家等。

△二明現生利益。又二。初明益物不虗。

諸善男子如來所演經典(至)諸所言說皆實不虗。

說即聲益。示即形益。說己身者。如說過去王子。國王。不輕。皆我身也。說他身者。如說過去阿私是達多。喜見是藥王。過去聞法眾生。現在聲聞弟子。皆他身也。示己身他身者。如集分身。地涌眾多是也。示己事他事者。示自己修行成佛事。弟子修行成佛事。自己說法度生事。弟子說法度生事也。諸所二句。結言說不虗。雖偏據聲益。聲必兼形故。

△二徵釋不虗。又二。初照理不虗。

所以者何如來如實知見(至)如來明見無有錯謬。

如實知見者。即是實智如理而照三界之實。實無三界之因相也。無有生死者。無有二種生死之苦果也。若退出者。有五住集名退。有二死果名出。結上二句因果也。亦無在世等者。亦無在生死之世。及入涅槃之滅。此二俱滅。故云亦無。非實虗者。非於滅度之實。非於生死之虗也。非如異者。非於出世之真如。非於世間之隔異。以六道眾生見三界為異。異即有也。三乘見三界為如。如即空也。佛見三界非如非異。雙照如異。即中道也。不如三界等者。如同也。佛具權實二智。必不同彼二種三界。凡小所見三界之相也。如斯一句。束上諸句。唯佛實智照之。亦是隨自意語。亦是說示己身之事。所謂無因果。無生死。無退出。無生滅。無實虗。無如異。實際理中。一法叵得。大品云。第一義中。無所分別者此也。如來實智雖無分別。不妨權智即同三界之見。雖無二死。隨他說有二死。雖無退出。隨他說有退出。雖無生滅。隨他說有在世有得滅者。雖無實而說涅槃之實。雖無虗而說三界之虗。雖無真諦之如。而說有如。雖無三界之異。而說有異。同於三界見於三界。皆是隨他意語。說示他身事也。文中唯實智照實。今增明權智現權。顯如來二智明審。形聲兩益。皆實不虗。無有錯謬。即不虗也。

△二稱機不虗。

以諸眾生有種種性(至)所作佛事未曾暫廢。

性即根性。根性不一。隨機演說。為人益也。欲即樂欲。樂欲不一。隨欲設化。世界益也。行者操修。所修之行有障須除。對治益也。憶想即相似解。因有善根。故樂欲。樂欲故修行。修行故得相似解。隨其憶想之解。更為說法。令得入理。第一義益也。習以成性。何先性而後欲耶。因有本日根性。能起今日樂欲。如有煩惱。故有五陰。復因五陰。更有煩惱。性欲亦爾。眾生性欲等。種種差別。令生善根。故以若干等也。所作二句。隨根說法。皆令入佛知見。不為人天二乘小事。故云佛事。若一人獨得滅度。餘人不得者。佛事即為有廢。豈云真實不虗。今七方便咸入一實。所以得云皆實不虗。佛事無暫廢也。上非生現生竟。

△二非滅現滅。分二。初非滅現。滅二現滅利益。初又二。初本實不滅。

如是我成佛已來(至)今猶未盡復倍上數。

如是下。明果位常住。成佛是果。甚大久遠是常。常故不滅。既不滅。益至未來。故寄此四字。明未來益物也。諸善下。舉因況果。以明常住。本行菩薩道者。若取大通威音然燈等為本。皆是迹中之本也。要取五百千萬億那由他阿僧祇三千大千之微塵。過五百千萬億那由他阿僧祇國。乃下一塵。盡塵著國。復為微塵。一塵一劫。成佛已來。復過於此。遡推其源。本初發心之際。行菩薩道為本也。本行菩薩道時。所感因壽。尚自未盡。已倍上無量阿僧祇數。況果壽乎。故知以不盡之因壽。況不盡之果壽。以明因果俱常也。

△二迹中唱滅。

然今非實滅度(至)如來以是方便教化眾生。

迹中三身。並有非滅唱滅之義。法身非滅唱滅者。如淨名云。法本不生。故無可滅。即法身不滅意。又云。是寂滅義。即唱滅也。報身非滅唱滅者。誰有智慧。誰有煩惱。而言智慧能破。即報身非滅意。眾生未了。聞此便謂是佛。而生憍恣。不復修道。故復唱言。道能滅惑。即唱滅也。應身非滅唱滅者。應是法報之用。體既不滅。用豈有窮。即應身非滅意。但為眾生常見憍恣。故唱云。我於中夜當取滅度。即唱滅也。如來下。結非滅現滅。方便教化。

△二現滅利益。又二。初不滅眾生有損。二唱滅於物有益。初又二。先不滅有損。

所以者何若佛久住於世(至)入於憶想妄見網中。

如上薄德樂小之人。見佛常住。不種善根。貧窮下賤。不生二善。不斷二惡。不滅常在。無益有損也。五欲即思惑。憶想即見惑。由此垢重。故須唱滅也。

△二釋有損意。

若見如來常在不滅(至)不能生難遭之想恭敬之心。

若見佛常在世便起憍怠。故有損。不生難遭恭敬。故無益。憍恣即增見惑。厭怠即生思惑。不生想。即不能生見諦解。故不能斷見。不恭敬。不能生思惟道。故不能斷思。為是義故。宜應現滅也。又聞三佛不滅。悉有憍恣義。聞法身不滅者。便謂一如無二如。由是生於憍心上慢。言一切煩惱。本自不生。今亦無滅。何須修道。即便恣情放逸。為是唱言。法身是寂滅義。聞報身不滅者。便謂一切眾生即涅槃相。涅槃相即煩惱相。由是復起慢恣。不復修善。懈怠放逸。為是唱言。報身智慧能滅煩惱。聞應身不滅者。便謂佛大慈悲。常覆護我。由是復起憍恣。貪著弊欲。懷厭怠心。不種善根。為是唱言。我今當入涅槃。眾生聞此唱滅。便於三佛生難遭想恭敬心也。

△二唱滅於物有益。又二。初歎佛難值。

是故如來以方便說比丘當知諸佛出世難可值遇。

諸佛難值遇者。眾生樂小法。見思障重。聞三身不滅。則不修道。故難得契會於佛也。

△二徵釋難值。

所以者何諸薄德人(至)雖不實滅而言滅度。

若見三佛。其人多善少惡。不為斯人唱滅。是人見佛常在靈山也。或不見佛者。其人障重善輕。為說三佛難遇也。眾生聞之。便作是念。三佛雖復非生非滅。必須生善滅惡。乃得證見。此事不易。故云難遭。心懷下。現滅無損有益也。是故下。總結非滅現滅。上三世益物已竟。

△二總結不虗。

又善男子諸佛如來法皆如是為度眾生皆實不虗。

諸佛出世。先三後一。開近顯遠。三世益物。法皆如是。為度眾生。說本來常住。又復示現涅槃。無非以佛壽命。示悟眾生。皆實不虗也。上法說竟。

△二喻說。分二。先喻說。次法合。初又二。初良醫治子喻。喻三世應化所宜。二治子實益喻。喻三世利物不虗。初又分三。初醫師遠行喻。喻過去益物。二還已復去喻。喻現在應化。三尋後來歸喻。喻未來應化。初又二。初喻應化。二喻現滅。初又二。先喻應化。

譬如良醫智慧聰達明練方藥善治眾病。

此喻我以佛眼觀。有能應之智也。良善也。醫有庸時名良之別。佛未出世。外道眾苦之行。不得禪定。不能斷結。如世之庸醫也。二乘斷見思。證有餘。治一兩種有緣者。如世之時醫也。漸教菩薩。雖能治病。不能一時遍治一切病。如世之名醫也。此三雖能療病。所治不遍。不得喻如來。唯良醫善能應病與藥。一時遍治一切病。喻如來隨機說法。廣度一切眾生也。智慧聰達者。喻佛實智甚深無量也。明練方藥者。喻佛權智難解難入也。教如醫方。理如妙藥。如來內有三達洞照。五眼圓明。妙得藥性。外識一切眾生起病之根源。說十二部教法藥方。遍治眾生種種性欲行想分別煩惱眾病也。如來說法。原為治病。若眾生無病。如來亦不說法也。

△次喻機感。

其人多諸子息若十二十乃至百數。

其人喻佛也。多子息等者。十喻菩薩。二十喻二乘。百數喻十類眾生。言受化少。不受化多也。子義有三。一正因子。就一切眾生。皆具正因佛性。即是佛子。故云其中眾生悉是吾子。今文多諸子息是也。二緣因子。如王子覆講。聞法生解起行。資助了因之解。開發正因之性。在昔結緣。並屬緣因也。三了因子。即今法華。安住實智中。我定當作佛。從佛口生等。名為真子也。

△二喻現滅。

以有事緣遠至餘國。

此喻過去應化中現滅也。以此土機盡。彼方緣熟。此土應滅。彼土現生。故云有事緣至餘國也。醫師遠行喻喻過去益物竟。

△二還已復去喻。喻現在應化。又二。初喻機感。

諸子於後飲他毒藥藥發悶亂宛轉於地。

此喻機應相關。見諸眾生。德薄垢重。於佛滅後。樂著邪師之法。故云於後飲他毒藥也。不知出世要道。故云悶亂。墮於三界。輪轉諸趣。故云宛轉於地。

△二喻應化又二。初非生現生。二非滅現滅。初又二。初喻形聲二益。二喻利益不虗。初又二。先明形益。

是時其父還來歸家(至)願見救療更賜壽命。

還來歸家者。喻佛復應生此土。正是形益。非生現生也。言受邪法。名為飲毒。失不失者。貪著三界五欲。失先所種三乘善根。不成大小機感。佛為是人非滅唱滅也。又雖著五欲。而不失三乘善根。有大小機感。佛為是人非生現生也。遙見者。佛出世時。眾生亦見佛身。但為見思障却五分。不得奉覲法身。故云遙見。見聞佛出。皆有喜敬之事。故云歡喜拜跪。善安下。求救之辭。例諸梵王之偈。

△次明聲益。

父見子等苦惱如是(至)速除苦惱無復眾患。

諸經方者。十二部教也。藥艸即教中所詮八萬法門也。從佛出十二部。即頓藥艸也。出九部。即漸藥艸也。色喻戒。戒防身口。事相麤顯故。香喻定。功德妙香。熏一切故。味喻慧。能得理味故。空三昧如擣。無相三昧如篩。無作三昧如合。一一三昧。具戒定慧。以此法說與眾生修行。故云與子令服。而作下。勸服法藥。因服他毒。則苦患日增。服此法藥。則苦患速除矣。

△二喻利益不虗。

其諸子中不失心者(至)即便服之病盡除愈。

既不失心。有三乘機感。一秉法藥。病皆除愈。其利益豈虗妄哉。非生現生竟。

△二非滅現滅。分二。初不久應死喻。二諸子醒悟喻。初又二。先明唱滅之由。

餘失心者見其父來(至)如是好藥而不肎服。

此現滅之由。由眾生德薄。見佛常在世間。但增憍恣。而不修行。即不肎服藥也。所以下。徵釋。父作下。愍眾顛倒。不求正法也。

△次正唱應死喻。

我今當設方便(至)遣使還告汝父已死。

我今二句。喻佛住世有損。現滅有益也。即作下。喻現滅。化期將竟。故云衰老。死時已至者。當入涅槃也。佛雖滅度。留經教住世。故云良藥在此。復至他國者。即此方現滅。他方現生也。遣使等者。四依菩薩。語眾生言。佛已滅度。但留此法。我今宣說汝。當受行也。後世若無四依。傳述經法。眾生豈能自知。故四依菩薩。即如來遣使也。

△二諸子醒悟喻。又二。初現滅利益。

是時諸子聞父背喪(至)今者捨我遠喪他國。

諸子因知父喪。方能醒悟。喻如來現滅。眾生方始憂惱感念也。

△。

二未來機感。

自惟孤露無復恃怙(至)即取服之毒病皆愈。

良由如來滅後。眾生醒悟。服藥修行。以作因緣。能感未來應化。如遺教云。其未度者。皆悉已作得度因緣。上還已復去喻。喻現在益物竟。

△三尋後來歸喻。喻未來應化。

其父聞子悉已得差尋便來歸咸使見之。

此喻未來益物也。父聞子差。即成能感之機。咸使見之。是起未來之應。方將形聲二益也。此中得差之言。不全斷惑。但有三乘之機。不論斷與不斷。皆名得差。上良醫治子喻。喻三世應化所宜竟。

△二治子實益喻。喻三世益物不虗。

諸善男子於意云何(至)虗妄罪不不也世尊。

良醫為治狂子。實在言死。如來為度眾生。非滅現滅。事似虗妄。利益弘深。故云頗有等。不也一句。直答不虗。假死而救將死之毒。斯須之權。真良醫哉。聖人之心。以百姓為心。益物之道。有經有權。無可不可。但於眾生有益。何法而不可施乎。是知示生示滅之大權。皆是曲順時機。豈虗妄哉。上喻說竟。

△次法合。

佛言我亦如是(至)亦無有能如法說我虗妄過者。

成佛已來。已經塵劫。為諸眾生。方便言滅。本實不生。處處現生。本實不滅。處處現滅。三世益物。化化不絕。真實不虗。故云亦無有能等。長行竟。

△二偈頌。有二十五行半。分二。初二十行半。頌法說。二五行。頌喻說。初又二。初十九行半。頌三世益物。二一行。頌皆實不虗。初又分三。初四行。頌過去益物。二五行。頌現在益物。三十行半。頌未來益物。且初四行。頌過去益物。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

自我得佛來所經諸劫數(至)雖近而不見。

自我下。頌成道已久。補註云。百生千。千生萬。萬生億。億生兆。兆生京。京生秭。秭生姟。姟生壤。壤生溝。溝生㵎。㵎生正。正生載也。常說下。頌中間益物。自從是來。常說法教化。既云常說。奚啻水流風動。即至盡未來際。塵說剎說也。為度下。頌住處。昔日娑婆。即今日忍土。眾生穢邦。即諸佛淨域。無古無今。故云常住於此。雖常住於此。而眾生不見者。顛倒障隔也。

△二五行。頌現在益物。分二。初三行。頌非生現生。

眾見我滅度廣供養舍利(至)常在此不滅。

眾見下。明機感。以供養渴仰。心意柔軟。苦刻精勤。欲見如來也。時我下。明現生。令彼見靈山一會未散。即告言。我常在此說法。實不滅也。

△二二行。頌非滅現滅。

以方便力故現有滅不滅(至)但謂我滅度。

眾生渴戀。故現生。憍恣怠逸。又復現滅。皆以方便。有滅不滅。本何生滅也。為應餘國。此土現滅。於彼說法。汝等不聞不知。謂我實滅度耳。

△三十行半。頌未來益物。上長文但寄常住不滅四字。今偈廣出。分四。初一行半。未來機感。

我見諸眾生沒在於苦惱(至)乃出為說法。

因眾生渴仰。故出世現身。因度苦惱。復為說法。

△二四行明常住不滅。

神通力如是於阿僧祇劫(至)散佛及大眾。

靈鷲。指實報土也。餘住處。指方便有餘土。即上餘國。報土即他受用土。若據常在之言。即自受用土。若據寶莊嚴之言。即本時他受用土也。他受用者。即他報身所居之土。名實報土。屬事也。他報是勝應身。從機感見。故名他報。自受用者。即自受用所。居之土。名常寂光。屬理也。他報即智慧。文云。久修業所得。慧光照無量也。劫火洞然。大千俱壞。眾生土也。此土安隱不壞。諸佛土也。常寂乃大寂滅之場。大安樂之鄉。故云此土安隱。天人下。十聖三賢。總持禪觀。天鼓無問自說。天華賢聖因行。可思。

△三二行。明不見因緣。

我淨土不毀而眾見燒盡(至)不聞三寶名。

淨土如上三變。憂怖等。如三途山林等。三寶者。四生導首。六趣舟航故。有六。一最初三寶。謂如來。四諦。五人也。二小乘三寶。謂丈六佛。諦緣法。果向僧也。三大乘三寶。謂三身十身佛。二空理等法。三賢十聖僧也。四住持三寶。謂刻繪圖形佛。貝葉黃卷法。剃髮染衣僧也。五別相三寶。謂法報應化佛。教理智斷法。三乘階次僧也。六一體三寶。謂真如覺了佛。全體軌持法。事理和合僧也。大方便經云。三寶為所歸。以救護為義。如有罪人。投向異國。以求救護。異國王言。汝來無畏。莫出我境。莫違我教。必相救護。眾生亦爾。繫屬於魔。有生死罪。歸向三寶。以求教護。若誠心三寶。更無異向。不違佛教。魔王邪惡。無如之何。

△四三行。得見因緣。

諸有修功德柔和質直者(至)久修業所得。

諸修功德者。以緣了二因具足。則得見。實報土他報身。為此等說壽無量。五濁垢重者。為說難值。久久乃見。我智下。結。智慧壽命。無量無數。皆久遠修諸行業之所報得也。上頌三世益物竟。

△次一行頌皆實不虗。

汝等有智者勿於此生疑當斷令永盡佛語實不虗。

舊疑當斷。新疑勿生。如來誠諦之語。皆不虗也。

△二五行。頌喻說。又二。初一行。頌喻說。

如醫善方便為治狂子故實在而言死無能說虗妄。

長行既廣。今頌略點。

△二四行。頌法合。

我亦為世父救諸苦患者(至)速成就佛身。

我亦下。頌合三世益物。每自下。足成上義。謂常作是意。以何等法。令諸眾生。得無上慧。速成佛身也。大章第三悟佛知見已竟。

妙法蓮華經分別功德品第十七

此品至常不輕。四品為入佛知見。由前佛說壽命長遠。三世益物。化化不絕。法會大眾。已悟法身常住。不生不滅。又聞淨土不毀。眾見劫盡。以了三界唯心。不離當處。到此生滅情忘。淨穢見泯。深心信解。妙悟已極。個個入佛知見。有證入解入之別。故如來與之分別焉。下隨喜一品。亦是解入之餘。所得功德。殊勝無比。一念隨喜尚然。況五種法師。所以繼下又明法師功德。六根清淨。內外莊嚴。此但明證入之法。不輕一品。引自往昔之事。正顯能證入之人。以勸當來進修。故此四品為入佛知見。甄別行位。疏通聞證。謂之分。造道證性。淺深不同。謂之別。地涌過去弟子。靈山現在弟子。聞壽命長遠。得種種益。謂之功德。群賢聞法。默識心融。龍蛇莫辨。彼此相蒙。佛為分別稱揚。則物色自分。如剖璞出玉。博沙見金。有如是人。如是法。機教兩妙。故天人興供。慶法慶人也。

△大章第四入佛知見。文有四品。分三。初明證解功德。二明持經根淨。三顯能證之人。初又二。先明證入。次明解入。初有長行偈頌。長行分三。初經家敘益。

爾時大會聞佛說壽命(至)阿僧祗眾生得大饒益。

壽命如是。指上一品。三世益物。非生現生。非滅現滅。真實不虗等。無量下。總標得益之眾。

△二如來分別。分三。初入道功德。二得果功德。三發心功德。且初入道功德。

於時世尊告彌勒菩薩摩訶薩(至)能轉清淨法輪。

此中人數有多小不一。所證有淺深不同。如來三達洞照。皆實不虗也。每條先舉人數。次明所證。聞佛壽量。了無生滅。頓悟自心。即獲無生法忍。此忍不同楞嚴三漸後之忍。彼是實教次第修進之位。此是圓教頓入聖道之悟。即准仁王五忍中。第四無生忍也。證此理時。了諸法空寂。不見少法生滅。忍可於心。故云無生法忍。此得七地八地功德。下偈或住不退地。是頌此忍也。文義雙持。得大總持。諸餘總持。自此而出。故名為門。此得陀羅尼。乃五地難勝之功德也。樂說無礙。左右逢源。誨人不倦兼法義詞。此得無礙辯。乃九地善慧之功德也。轉破無明。顯出性德。於一切法返本還源。方便度生。逆順自在。故云百千等。乃得十地法雲之功德也。轉不退法。逈超二乘。方便利生。無復退轉。亦是八地功德。修證不無。染汙不得。即離心垢。頓圓淨戒。故能轉清淨法輪。此得二地離垢之功德也。

△二得果功德。

復有小千國土(至)當得阿耨多羅三藐三菩提。

八生當得菩提者。超入聖位。如生佛家之生。非出沒生死之生也。言八生者。謂聞佛壽量之法。即超入四地功德。取妙覺之位有八。故下偈云。餘各八生在。當得成佛道是也。四生當得者。即超入八地功德。取妙覺之位有四生也。三生當得者。即超入九地功德。取妙覺之位有三生也。二生當得者。即超入十地功德。取妙覺之位有二生也。一生當得者。即超入等覺。取妙覺之位。一生直入也。故曰餘有一生在。當成一切智也。如來壽量。是本覺不壞之實相。即前如是大果報。種種性相義。我及十方佛。乃能知是事。至上品和盤托出。徹底掀翻。無復餘蘊。故有如許等眾。悟入實相。隨根各證。而如來與之分別。問。古以信住行向次第配釋。今不用者。何也。答。一此經圓頓大教。本無位次。一超直入不論利鈍。聞即悟證。雖有淺深。皆是頓超。非漸次修進故。二靈山大會。無有凡材。聞此妙法。即得授記。超入聖位故。三得益之人。乃地涌之眾。皆是塵點劫前。所化所修。豈有三賢十信之類。文云菩薩身金色。具三十二相。已具佛德矣。

△三發心功德。

復有八世界(至)皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

如許眾生。聞即娑婆而顯華藏。就堪忍以明淨土。即今時而顯遠本。就三身以明壽量。故各發正因心。同求正覺果也。如來分別竟。

△三時眾供養。

佛說是諸菩薩摩訶薩(至)歌無量頌讚歎諸佛。

時眾聞深遠法。得大饒益。故獻種種供養也。事論。當佛分別已竟。虗空雨香雨華。供養三佛。大眾。天鼓音聲深遠。天衣纓絡垂下。執葢際天。妙音讚佛。儼然華藏世界。主伴重重。亦是借事顯理。從性空中發四種因行。上契三身果佛。下遍九界因人也。旛者轉義。葢者覆義。表智斷番番轉。慈悲番番覆。高下淺深。不失次第。際於梵天者。表菩薩聞法頓證。隣於極果也。

△二偈頌。有十九行。分二。初十一行頌如來分別。

爾時彌勒菩薩從座而起(至)合掌向佛而說偈言。

佛說希有法昔所未曾聞(至)如虗空無邊。

世尊說長文。彌勒說偈頌。以世尊是現在果佛。彌勒是未來因佛。子承父業。父作子述。同條共貫。接拍成令。師資成辦利益故。佛說下。頌大會蒙益。無數下。頌入道功德。復小千下。頌得果功德。隨數生成佛者。隨四四三三二二生。入妙覺而得成佛也。如是一行。結上頓悟漸證等眾。聞佛壽命長遠之妙法。三身清淨之果報。各得證入無量無邊清淨法身。當得修證無漏無為圓滿報身。亦得應用非生非滅千倍化身。故曰得無量等。復有下。頌發心功德。世尊下一行。總結利益弘廣。

△次八行頌時眾供養。

雨天曼陀羅摩訶曼陀羅(至)以助無上心。

如鳥一句。狀上香華之亂墜也。如是種種下。時眾饒益。具善發心也。上證入竟。

△二明解入。分二。初明理在解入。二明未來解入。初又分四。初一念信解。二略解言趣。三廣為人說。四深信解相。初有長行偈頌。長行分三。初標舉其人。

爾時佛告彌勒菩薩(至)乃至能生一念信解。

無疑曰信。信本成壽量。明了曰解。解法身常住。謂隨所聞處。豁爾開明。無有罣礙也。

△二格量功德。又三。初標德無量。

所得功德無有限量。

△二舉格量本。

若有善男子善女人(至)除般若波羅蜜。

舉前五度為格量本也。般若是智慧。即一念信解。故除之。檀云布施。尸羅云戒。羼提云忍。毗黎耶云精進。禪云靜慮。此五非是彼岸。由此勤求無上菩提。故亦是彼岸也。

△三格量多少。

以是功德比前功德(至)乃至算數譬喻所不能知。

一念信解功德。比上長時行五度之功德。不及其一者。五度之福有限。而信解之智無量故也。

△三結明不退。

若善男子善女人(至)三菩提退者無有是處。

聞壽量功德。自外而資。一念信解。自內而熏。所以於佛果菩提不退也。

△二偈頌。有十九行半。分三。初十四行。頌格量功德。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若人求佛慧於八十萬億(至)其福為如此。

若人下。頌為求佛果。行前五度也。於是下。明檀度。若復下。明戒度。若復下。明忍度。若復下。明進度。又於下。明禪度。是人下。結上五度功德。有善下。格量多少。

△二四行。頌結明不退。

其有諸菩薩無量劫行道(至)說壽亦如是。

無量劫行道者。久修諸度也。願我下。起慈悲願也。既聞長壽。一念信解。願同如來說法壽命等。於佛果菩提。豈有退轉。

△三一行半深心信解。

若有深心者清淨而質直(至)於此無有疑。

深心。謂窮理不二。質直。謂始終一揆。多聞生信。隨義演說。一念信解。功等久行。深心信解。能有疑乎。

△二略解言趣。分二。初標舉其人。

又阿逸多若有聞佛壽命長遠解其言趣。

前但一念信解。不能為人演說。今此少為人說。所聞義趣故。

△二格量功德。

是人所得功德無有限量能起如來無上之慧。

聞本壽量。少為他說。說法之力。能起如來無上之慧。功德寧有限量。

△三廣為人說。又二。初況舉人相。

何況廣聞是經(至)香油蘇燈供養經卷。

廣聞廣解。廣為他說。廣修供養。令他亦爾。

△二格量功德。

是人功德無量無邊能生一切種智。

能以一種智。知一切諸佛道法。知一切眾生因種。廣為人說。非具佛慧不能也。

△四深信解相。又二。初舉示其人。

阿逸多若善男子(至)聞我說壽命長遠深心信解。

深心者。揀前一念信解也。

△二極顯觀成。

則為見佛常在耆闍崛山(至)當知是為深信解相。

見佛等。有餘土相也。又見等。實報土相也。若有下。結其深解。當知如來常在靈山說法。忍土本來平坦。唯開示悟入佛知見者。則能見此境界。一切眾生。無明深厚。諂曲濁心。故不能見。昔智者大師。見此一會。可為深信解相矣。現在解入竟。

△二明未來解入。分二。初五種持經功德。二格量隨喜功德。初有長行偈頌。長行分五。初直起隨喜。

又復如來滅後(至)當知已為深信解相。

隨者隨順。喜者喜悅。謂如來滅後。從善友處。聞此妙經。直起隨喜心。毫無拂逆。不生毀訾也。當知一句。判定深解。言滅後聞經。起隨喜者。即同現在聞經。深信觀成也。此科但標人相。至下品方校功德。又上科但明觀成。不曾校量。下品校隨喜功德。亦即校深信解相功德也。

△二加自受持。分二。初況舉人相。

何況讀誦受持之者斯人則為頂戴如來。

以上隨喜。況出受持之人也。頂戴者。此經是如來全身。若專心誦持。則為頂戴義也。

△二格量功德。

阿逸多是善男子(至)千萬億劫作是供養已。

不須下標。所以下徵釋。經是能詮。如塔能盛。故不須起事相塔。實相是所詮。即法身舍利。故不須安生身舍利。經文能容第一義僧。專心誦持。即供養僧。故不須供養相從僧。云相從者。以從佛有法。從法有僧故。則為下。明供養舍利起塔。但專持誦此經。即是於無量劫。作種種供養舍利也。

△三加他受持。分二。初標舉人相。

阿逸多若我滅後(至)若自書若教人書。

上但自誦持。今復教他人。受持書寫也。

△二格量功德。

則為起立僧坊(至)及造僧坊供養眾僧。

則為下。明教他受持書寫。就是起僧坊殿堂。種種供養我及僧也。多羅亦云貝多羅。此翻岸形。如此方椶櫚。直而且高。極高者長八九尺。果熟赤色。大如石榴。人多食之。有云。一多羅樹高七仞。七尺為一仞。是則樹高四十九尺。西域記云。南印建那補羅國北不遠。有多羅林。三十餘里。其葉長廣。其色光潤。諸國書寫。莫不採用。八表八正道。園林表總持。浴池表解脫。大涅槃為禪窟。忍為衣服。法喜為飲食。是故下。結顯。

△四兼行六度。分二。初況舉人相。

況復有人能持是經(至)忍辱精進一心智慧。

其人持經為正。於六度亦行。但未全備。為兼也。

△二格量功德。

其德最勝無量無邊(至)疾至一切種智。

先標德勝。次喻。後合。十方虗空。有三不思議。一過去無始不思議。二現在廣大不思議。三未來究竟不思議。疾至一句。明近佛果也。

△五備行六度。分二。初標舉人相。

若人讀誦受持是經(至)利根智慧善答問難。

若人下。明自利利他。供養讚歎說法也。復能下。備行六度。清淨持戒者。五篇輕重無違犯也。柔和者。忍度也。志念等禪度也。精進等進度也。利根等。智度也。此中起塔供養。為人說法。施度也。

△二格量功德。

阿逸多若我滅後(至)皆應供養如佛之塔。

如來於樹下成等正覺。是悟此妙法也。今行人持誦此經。已趣成道之場。已近無上菩提。已坐道樹之下也。問。古判五品。今何不爾。答。兼行六度。疾至種智。備行六度。道樹成覺。五品尚在凡位。若得是功德。未審三賢十聖。更修何行。得何功德。坐何道場。成何果覺耶。豈未來男女等。皆賢聖耶。但格量功德。欲人末世弘經。不論賢聖。豈局凡品。是善下四儀之處應起塔。一切供養如佛之塔。長行竟。

△二偈頌。有十九行半。分四。初五行半。頌加自受持。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若我滅度後能奉持此經(至)具足諸供養。

△二三行。頌加他受持。

若能持此經則如佛現在(至)種種皆嚴好。

慈恩云。栴檀樹似白楊。其質涼冷。蛇多附之。大經云。摩羅耶山出之。塗身入火不燒。正法念云。北洲有高山。山峯如牛頭。山中有此香。故名牛頭栴檀。若諸天與修羅戰。為刀所傷。以此塗之即愈。故翻與藥。

△三三行頌兼行六度。

若有信解心受持讀誦書(至)其福亦如是。

須曼具云須曼那。又云蘇摩那。此云善攝意華。其色黃白。極香。樹高三四尺。下垂如葢。瞻蔔此云黃華。小而極香。阿提目多伽。此云善思惟。艸華也。形如大麻。赤華青葉。子堪為油。亦堪為香。

△四八行頌備行六度。

況復持此經兼布施持戒(至)經行及坐臥。

生心如佛者。所謂若有能持則持佛身。又具如上之德。決定成佛故也。法勝人尊。踐履之處。皆植福之地。故當種種供養。佛子下。明所住之處。則為有佛之意。上五種持經功德已竟。

妙法蓮華經大成卷第七